<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сурат квайчӏвала йрыпшдзу Амфора</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Чернофигурная амфора</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апсны апны археология чвахъабагаквала йбайата шта щарда аъапӏ. Ауат йрыуапӏ Эшера кыт.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В Абхазии существуют места с большим количеством археологических памятников, одно из них — село Эшера.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Араъа йгӏараутӏ палеолит заман агӏан (хӏуыжвгӏанчӏви эра апхъала сквшы гӏвмильуанкӏи бжакӏи йгӏаршӏарышвта сквшызкь 150 рпхьадзарадза йырбжьаз агӏамта «палеолит» — хӏва йапхьун) йбзазуз ауагӏаква рапхъанчӏви бзазарта, адамраква, «кромлех» — хӏва йзпхьауа ахӏахъв уыхвараква, апхъанчӏви заман синква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В нем были обнаружены стоянка нижнепалеолитического человека, дольмены, кромлехи, памятники античной эпохи.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1977 агӏан археолог Шамба Г. араъа йгӏахъитӏытӏ апхъанчӏви нышвынтара, анахьанат апкъыгӏваква йрылан «амфора» — хӏва йзпхьауа ацӏыкв сурат квайчӏвала йрыпшдзата, хъарпагьи амгӏаквагьи амата.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В 1977 году археолог Г. Шамба открыл здесь древнее захоронение. Среди множества находок выделялась чернофигурная амфора с крышкой и двумя ручками.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Амфора Ленинград акъральыгӏва музей Эрмитаж апны аквпшыра гӏадыршӏыцхын Апсны къральыгӏва музей агӏарбарта ахъазла йгӏарыртхтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Амфора была отреставрирована в ленинградском Государственном Эрмитаже и передана на постоянное экспонирование в Абхазский государственный музей.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Амфора ахъахь суратгӏвырала йбайапӏ, йшаъула, апхъанчӏви Греция апны ауыс швабыж йазъазаз суратчпагӏвкӏ дадынхалтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Поверхность амфоры богато расписана. Скорее всего, работа выполнена одним из выдающихся мастеров вазовой живописи Древней Греции.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Атланыкъвакӏ апны гӏвчархкӏ зцӏу ауандырчкӏвынквала анкъвакъвра тшазызрыхӏазыруа айсыгӏвчва мчхъаква рсурат аныпӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На одной из сторон изображены фигуры прекрасно сложенных атлетов-воинов на боевой колеснице, готовящихся к предстоящим состязаниям.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат рыуа азаджв йыхьыз гӏащаквхатӏ — Никон.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сохранилось имя одного из участников торжества — Никона.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Атшазрыхӏазырра шакӏвшауа дахъпшылитӏ зкӏалта ауыру ачгӏвыча зшву, амшӏ лаба знапӏыцӏу арыпхьагӏв гвыбзыгъа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">За всей подготовкой строго наблюдает мудрый учитель в длинном одеянии и с посохом в руке.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ацӏыкв анахьани атланыкъва апны асуратчпагӏв анчвакви ауат рхӏвачӏвыгӏвчви гвыпта йшымгӏвайсуа гӏайырбатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На другой стороне амфоры художник изобразил сцену шествия богов и их сподвижников.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акомпозиция цсурат квпшыракӏла йалапӏ, аквта Греция апны ауагӏа бзи йырбауа анчваква йрыуу Дионис дтагылапӏ — ауи ачагӏыр гӏайыракви ачагӏыр гӏаршри дырцхърагӏагӏвпӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Композиция состоит из шести фигур, в центре изображен Дионис — покровитель виноградарства и виноделия, один из наиболее популярных богов древней Греции.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йхъатаквала ауи йыцпӏ анчва пхӏчваква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По бокам от него — веселые силены и менады, постоянные спутники Диониса.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асурат квпшыраква рбжьара аджьузыми аджьузым къвадамакви рсуратквала йырчвыпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Пространство между фигурами заполнено виноградной лозой с гроздьями.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абари йапшу амачваква сквшы 2500 рапхъала Аттика аквта къала Афины апны зыхьызква бергьльыз асуратчпагӏвчва йддрычпун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Подобные сосуды изготовлялись в специальных мастерских именитых художников Афин — столицы древней Аттики около 2500 лет тому назад.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат ацӏыквква швабыж йтлапӏан, тлашӏа ду змаз абайагӏвацаква ракӏвын йыззыхвгӏуз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это были дорогостоящие амфоры, и приобрети их могли только очень состоятельные люди.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Археолог Шамба Г.К. дшхъвыцуала, ари ашта йбзазуз абайачва йрыуу заджв йакӏвымкӏва датша заджвгьи йгьизымхвгӏушызтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По мнению археолога Г. К. Шамба, такую роскошь, как амфора, мог позволить себе представитель местной верхушки.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Амфора йану агӏвыра йгӏаквухырквын ауи йапшвымаз йбайари ажвлара апны пӏатӏута йынкъвигузи йырхъазымкӏва апшдзарагьи йзыбун, агӏвыра амагӏынгьи гӏайгвынгӏвуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Судя по сохранившейся надписи, владелец расписной амфоры славился среди своих соплеменников не только силой и положением в обществе, но умением ценить красоту и пониманием значения грамоты.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Амузей аэкспонатква йрыуазакӏу атурых </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Об одном музейном экспонате</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1953 агӏан Согъвым атшпы, Басла дзыгӏв амшын йъалачӏвауа, гӏвметркӏла йцӏолу ацӏгӏва апны амрамор хӏахъв йгӏалху астела барельеф сурат аквчпата йгӏараутӏ. Ауи нышвынтара хъарпата йщаквдыргылтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В 1953 году в Сухумской бухте на глубине 2 метров у устья реки Басла была найдена мраморная стелла с барельефом, атрибутированная как надгробная плита.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1999 агӏан «Акиногӏамдагӏвчва рклуб» программа адгалагӏв Сенкевич Юрий Апсны дсасытӏ. Ауи апсуаква рдиннкъвгара йгӏаквчважвауа атра адигалуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В 1999 году в Абхазию приехал ведущий программы «Клуб кинопутешественников» Юрий Сенкевич для подготовки передачи о религии абхазов.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Согъвым апны Сенкевич Юрий акъральыгӏва музей даъан. Ауи асквш 1953 агӏан амрамор хӏахъв къьакъьа гӏазауыз йара шйакӏвыз йхӏватӏ, ауыс шцаз атурых джьащахъва гӏайрахан далачважватӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В Сухуме он посетил Абхазский государственный музей и рассказал интересную историю о том, что в 1953 году именно он обнаружил на дне моря мраморную надгробную стеллу.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сквшкъомкӏ рымщтахьгьи ауи бзита йдырхуан ахӏахъв къьакъьа амшын ацӏгӏва йгӏахъазгылныс зынасып йгӏанакӏыз агвып рыхьызква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Спустя много лет он хорошо помнил фамилии всех, кому посчастливилось поднять плиту со дна моря.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахӏахъв къьакъьа ахъатакӏ агъыцӏара пхьырцыпӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Левый нижний угол плиты обломан.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Санк-Петербург, Казань йгӏартыцӏта запыт йгӏайлуз архъвыхыгӏвчва Апсны акъральыгӏва музей анхагӏвчва рыцта йызнымкӏва амшын ацӏгӏва гӏарпшыхвтӏ, шӏырпшыра змам ари асин йачӏвыта йпхьцыз ахӏахъв тшыт йазыпшгӏан йгьырмаутӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В разные годы в Сухум приезжали экспедиции из Санкт-Петербурга, Казани и совместно с сотрудниками Абхазского государственного музея проводили подводные экспедиции, но недостающую часть уникального памятника найти не смогли.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ахъахь хгӏвычӏвгӏвыс сурат квпшыракӏ аныпӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На лицевой стороне изображены три фигуры.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Арымдза тӏатӏа пшдзата йгӏвычу пхӏвыс шӏакӏ дтачӏвапӏ, ауи лагъьма напӏы лщамхъаква тшрыквзырхӏаз чкӏвын тшыткӏ йгӏайыкӏвыршапӏ. Апхӏвыс ачкӏвын анцӏрала дылкъвыцӏхуашызшва нашхыйадзата йлакта дтапшитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В кресле сидит нарядно одетая молодая женщина и правой рукой обнимает мальчика, прислонившегося к ее коленям, на которого она смотрит с глубокой печалью, словно прощается с ним навсегда.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ачкӏвын ауи лнапӏы йымата ахӏвара ду гӏазныпщуа йлактала ауи дылпшитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Мальчик держит ее левую руку и устремляет на женщину умоляющий взгляд.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">Рпахьла пхӏвыспакӏ дгылапӏ. Ауыгьи нашхыйадза арымдза тӏатӏа йтачӏву апхӏвыс шӏа дылпшитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На первом плане стоит девушка, которая также грустно смотрит на сидящую в кресле женщину.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхӏвыспа ларма напӏыла швындыкъварач- кӏвынкӏ лымапӏ, ауаъа арыпшдзага тлапӏаква таханыс ауыпӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В левой руке девушки шкатулка, возможно, с драгоценностями.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхӏвыс шӏа лрымдза тӏатӏа швыркӏ ачвабжа гӏакӏахвхвитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С кресла молодой женщины свисает шкура животного.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Археолог Трапш М.М. дшхъвыцуала, ахӏахъв къьакъьа йану асурат нашхыйара гӏаншара дукӏ гӏанарбитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По мнению археолога М. М. Трапш, на плите изображена сцена большого горя.</se>
  </para>
</body>
</html>
