<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йтыцӏхыз акультура Асквш Къарча-Черкес акультура бзазара апны шӏырпшыра змам гӏаншаракӏла сгвы йгӏатахатӏ — «Айгвара амарамыз» — хӏва йзхьзыз а-Дуней фестиваль-анкъвакъвра йапхъахауата Черкесск апны асквш 2014 ноябр мыз агӏан йакӏвшатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Завершившийся Год культуры запомнился неординарным событием в культурной жизни Карачаево-Черкесии — первым Международным фестивалем-конкурсом «Созвездие дружбы», который проходил в ноябре 2014 года в Черкесске.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкъвакъвра адыргалтӏ Кӏавкӏаз апны йгӏаныршу а-Дуней Арт Комитет а-Хъвшара йгьи Кӏавкӏаз а-Дуней ршӏыйара Академия.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Учредили и организовали его представительство Мирового Артийского комитета на Кавказе и Международная Академия творчества Кавказа.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Арат амшква рагӏан Кварчия Нурии сари хӏатанйахтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В эти дни состоялась наша очередная встреча с Н. Е. Кварчия.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Хӏайчважвара гӏаджвыквицӏауата Нури Еремей йпа афестиваль ахъазла йгвгӏанаграква хӏыцагӏвишатӏ:</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В начале беседы Нури Еремеевич поделился своими впечатлениями:</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Афестиваль анкъвакъвраква хызджьарта йацакӏвшатӏ. Абар ауат рноминацияква: ашвахӏвара ршӏыйара, хореография ршӏыйара, ъамапсыма асра ршӏыйара, декламация ршӏыйара, атеория дырраква рхъвшара, амода театр.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Фестиваль проходил на трех конкурсных площадках по номинациям: вокальное искусство, инструментальное искусство, декламационное искусство, теоретическое отделение, театр моды, исполннение на музыкальных инструментах.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сара хореография ршӏыйарала ажюри срунашвачпагӏвын. Швабыж йсымаджьащахъвата сазпшуан абаза гвыпкӏ ангӏаквылуаш, рыршӏыйара шаъазлуш.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Я был председателем жюри конкурса хореографии и мне было очень интересно, появится ли на сцене абазинский коллектив и как он себя покажет.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Кӏвашара» ангӏархӏва ахьызла, амакъымла, агӏахӏвыщала (ауатква зымгӏва гьхӏцрийымма щта?) йгӏасгвынгӏвытӏ асаби гвып шабазаз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И когда объявили танец «Кошара», по названию, по мелодии, по движениям (это же все родное!) я понял, что на сцену вышел абазинский коллектив.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат ргӏахӏвыща швабыж йгвлахӏаран.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Я получил большое удовольствие от этого выступления.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йгӏахӏахвырквын, афестиваль магӏны зму культура гӏаншара дута йакӏвшатӏ: асабикви чкӏвынргӏи апрофессионалква йрынйатӏ, амастерклассква рагӏан дахӏврата йа бжарата йрыму, апхъахьыла йыздынхалра атахъу, ръазара атшауацӏыхра нархарата йамазлуш агьиквала йкьангьаштӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В целом считаю, что фестиваль явился культурным событием огромной важности: для детей и молодежи это ценный опыт общения с профессионалами во время мастер-классов, для того чтобы определить направление своего творчества, развивать талант и мастерство. Каждый юный музыкант здесь понимает, чего он достиг и над чем надо работать.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сара Апсны Республика рыршӏыйагӏвчва гвып срунашвачпагӏвпӏ, ауат афестиваль апны дахӏврала йгӏахъвмарта йспхьадзитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Я был руководителем делегации Республики Абхазия и считаю, что наши творческие коллективы и исполнители выступили на фестивале достойно.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Кӏавкӏаз апны йгӏаныршу а-Дуней Арт Комитет а-Хъвшара йгьи Кӏавкӏаз а-Дуней ршӏыйара Академия рунашвачпагӏв Бетуганов А.А. Апсны аршӏыйагӏвчва руысла Нури йхӏваз йацикӏуата йгӏацицӏахтӏ:</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Руководитель представительства Мирового Артийского комитета на Кавказе и Международной Академии творчества Кавказа А. А. Бетуганов также отметил успехи участников из Абхазии и добавил:</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Ршӏыйара хац зща йалу асабиква, чкӏвынргӏа ргӏарыбергьыльра, рыргвышхвара акӏвпӏ афестиваль-анкъвакъвра анадыгӏгалуаз мурад хъадата хӏпахь йхӏыргылуаз. Датша нархарата араъа йхъйатӏ апрофессионалква, арыпхьагӏвчва рабадырра, ръазара йалархӏара хачӏвквагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Главными целями фестиваля-конкурса были выявление и поддержка наиболее талантливой и перспективной молодежи, а также повышение профессионального мастерства руководителей коллективов и педагогов.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Афестиваль йалан уагӏа 300-гӏв райхӏа, ауат 12 штакӏ йрыуан: Апсны, Гӏвадахь Осетия, Украина (Донецк област), Къабард-Балкъар Республика, Чачан Республика, Йынгвыщшта, Лагъь Осетия-Ала- ния, Адыгейшта, Къарча-Черкес Республика, Краснодар йгьи Ставрополь штаква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Общее количество участников фестиваля превысило 300 человек из 12 стран, республик, областей: Абхазии, Южной Осетии, Украины (Донецкой области), Кабардино-Балкарской Республики, Чеченской Республики, Ингушетии, Северной Осетии–Алании, Адыгеи, Карачаево-Черкесской Республики, Краснодарского и Ставропольского края.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхъахьылагьи «Айгвара амарамыз» фестиваль ансисквша Къарча-Черкес апны йадыгӏгалланыс хӏгвыгъапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Мы планируем проводить фестиваль «Созвездие дружбы» в Карачаево-Черкесии ежегодно.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауес Абу йпи сари хӏайчважвара апны акультура ауысла Апсны йгьи Лагъь Кӏавкӏаз рацынхара атурых сквшкъомкӏ шгӏацӏанакӏуа гӏасайхӏвтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Из беседы с Ауесом Абуевичем я узнал и о многолетней истории творческих контактов между Северным Кавказом и Абхазией.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Асквш 1986 агӏан (ауи агӏан щардагӏвы йгьрымдыруазтӏ хӏтурыхгьи, хӏкультурагьи, хӏуагӏахъарагьи злапщылу шщарду), Къабард-Балкъар республика уагӏа ршӏыйарала анаука-методика квта саунашвачпагӏвта санынхуз, апсуа артистква Нальчик йгӏайланыс, анкъвакъвракви афестивалькви йрылалныс йгӏасрайгвауа салагатӏ, — йхӏвитӏ ауи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— В 1986 году (тогда многие даже не знали о наших исторических, культурных, этнических связях), являясь руководителем республиканского научно-методического центра народного творчества Кабардино-Балкарии, я начал приглашать абхазских артистов в Нальчик на конкурсы и фестивали, — рассказывает он далее.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Йащтагӏайыз асквшква руацӏа ари ацӏас ащата рыцӏа-рыцӏа йбагъьахауа йгӏамгӏвайстӏ: аршӏыйара лабораторияква, асеминарква, апрактикумква, анаука-практика конференцияква ракӏвыршара джвыквхӏцӏатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— В последующие годы это стало традицией. Появились первые совместные творческие лаборатории, семинары, практикумы, научно-практические конференции.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1991 агӏан акультура бзазара апны магӏны дудздза амата ауи атлахан Нальчик йапхъахауата йакӏвшатӏ Апсуа-адыгьа культура а-Дуней фестиваль. Афестиваль йалан адуней акъральква йырту адиаспораква зымгӏва ргӏащтийыгӏвчва.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Апофеозом культурной жизни того времени стал организованный в 1991 году в Нальчике по моей инициативе первый Международный фестиваль абхазо-адыгской культуры, участниками которого были представители всех диаспор мира.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Афестиваль жвамшкӏ руацӏа «Спартак» стадион ауатыкв йтан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это грандиозное мероприятие проходило в течение 10 дней на стадионе «Спартак».</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аконцертква Къабард-Балкъар аштаква, акъалаква рпны йакӏвшатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Концерты в районах и городах Кабардино-Балкарии, шествия, выступления на открытых площадках...</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи сасыта йалан уагӏа 500-гӏв.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В фестивале приняли участие свыше 500 гостей.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Кварчия Нури Апсныла йгӏатыцӏыз асасчва дырхъадан, йгӏвбахауа афестиваль ауи йадигалуашта хӏангӏалтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Эстафету я передал лично Нури Кварчия — он был руководителем абхазской делегации на фестивале.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йащтагӏайуаз асквш 1992 агӏан Согъвым апны Нартргӏа рэпос ауагӏахъаква р-Дуней фестиваль акӏвшатӏ. Ари афестивальгьи апсуа-адыгьа культура апны магӏны ду зму гӏаншарата йалтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Через год, в 1992 году, в Сухуме состоялся Международный фестиваль народов Нартского эпоса, который стал таким же ярким событием адыго-абхазской культуры.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Афестиваль алгауата Адзтшпурам апны амхӏаджьырква рхъмаштылра син ащапӏхӏахъв щтӏарцӏатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Фестиваль завершился заложением камня — основы памятника махаджирам на набережной.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1992 агӏан акыртква Апсны йангӏагвыквсуашыз апхъабырг йаквшватӏ афестиваль акӏвыршара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это было буквально перед началом грузино-абхазской войны 1992–1993 годов.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Нурии сари хӏакӏвпӏ апхъапхъадза Кӏавкӏаз апны а-Дуней Арт Комитет агӏаджвыквцӏараква йрыцызкӏыз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Мы с Нури стали проводниками идей Мирового Артийского комитета на Кавказе.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бетуганов Ауес Лагъь Кӏавкӏаз апны а-Дуней Арт Комитет ангӏанша асквш 1998 йгӏашӏарышвта ауи даунашвачпагӏвпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ауес Бетуганов возглавляет Северокавказское представительство Мирового Артийского комитета с 1998 года, с того времени, когда оно было создано.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">А-Дуней Арт Мгӏвайсра Россия ауацӏа апсахраква анджвыквыл, асквш 1991 агӏан, Москва апны йгӏаншатӏ. Ужвы ауи адуней акъральква йрыуата 36 раъара аднакӏылитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Мировое Артийское движение возникло в Москве в 1991 году, в начале эпохи перемен в России, и сейчас охватывает 36 стран со всех континентов.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">А-Мгӏвайсра акъарула Артиадаква акӏвшитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Движением уже проведен ряд Артиад.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йшбергьльу апшта, Россия й-ӏV-хауа Артиада анакӏвшуз, асквш 1997 июнь а 28 йгӏашӏарышвта асквш 1998 ноябр а 28-дза, Къарча-Черкес ашва культура ралацӏара ду, рыршӏыйара ъазара ахӏагӏара пӏатӏу аквырцӏауата «Абазинка» ансамбль а-Дуней Арт Комитет адиплом гӏарквнадыргатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Напомним, что во время ӏV Артиады России, проходившей с 28 июня 1997 года по 28 ноября 1998 года в Москве, за высокое исполнительское мастерство и большой вклад в песенную культуру Карачаево-Черкесии специальным дипломом Мирового Артийского комитета был награжден ансамбль «Абазинка».</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи амщтахь асквш 2009 агӏан Чквтӏу Владимир амузыка согӏат «Хьапщ микрофон» йквнадыргатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Владимиру Чикатуеву в 2009 году также была вручена музыкальная премия «Золотой микрофон».</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йащтагӏайуаз асквш 2010 агӏан Чквтӏу Владимир йгӏанйыршаз вокал-ъамапсыма гвып «Абазгьква» рсолист Чквтӏу Алина чкӏвынргӏа рквтала ашвахӏварала йакӏвшаз а-Дуней анкъвакъвра «БОНАМИ» апны Гран-При гӏатылгатӏ. Ауи анкъвакъвра адызгалызгьи а-Дуней Арт Комитет ракӏвпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Позже, в 2010 году, солистка созданной В. Чикатуевым вокально-инструментальной группы «Абазги» Алина Чикатуева стала обладательницей Гран-при Международного конкурса молодых вокалистов «БОНАМИ», организатором которого также является Мировой Артийский комитет.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бетуганов Ауес Нури Кӏавкӏаз апны йгӏаныршу а-Дуней Арт комитет а-Хъвшара анхара джьгарта дшалу кӏьыдата йгӏаликӏгӏатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А. Бетуганов особо выделяет активное участие Нури Кварчия в работе Мирового Артийского комитета на Кавказе.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Нури Еремей йпа Апсны апны а-Дуней Арт Комитет дыргӏащтийыгӏвпӏ, — йхӏвитӏ ауи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Нури Еремеевич является полномочным представителем Мирового Артийского комитета в Абхазии, — говорит А. Бетуганов.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Хӏара хӏгӏаджвыквцӏара дуква зымгӏвагьи джьгарта дрылапӏ. Ауат агӏаджвыквцӏараква йрыуапӏ «Кӏавкӏаз апны йбергьльу агӏвычӏвгӏвысква» — хӏва йзхьзу акнигаква ргӏацӏщтрагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Он активный участник всех наших крупных мероприятий и проектов, в числе которых, например, издание серии книг «Знаменитые люди Кавказа».</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акнига ахъазла Апсны апны Кварчия Нури материал щарда адигалтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Как проводник этой идеи в Абхазии он предоставил для данной серии большое количество материалов.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">Хӏара йацхӏкӏитӏ Нури ймурад — Апсны апны Арт Комитет кӏьыда агӏаныршара. Кьангьаш гьазгӏагӏгуам ауи а-Комитет а-Дуней Арт Мгӏвайсра ахвитнагӏаква абгата йынкъвнагауа джьгарта йшзынхуш.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Мы поддерживаем намерение Нури Кварчия создать Национальный Артийский комитет Абхазии и выражаем уверенность в том, что этот комитет войдет в состав стран-участниц Мирового Артийского движения как полноправная самостоятельная единица.</se>
  </para>
</body>
</html>
