<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 2014 ацӀыхъва арыпхьарали культурали Абаза район ахъвшара анхагӀвчва аквтанай апхьартаква рапхьагӀвчва рквтала анкъвакъвра джвыквырцӀатӀ. Анкъвакъвра ззынархаз абаза уагӀахъа турыхи ауагӀахъа культури руысла здырраква рыцӀа йагъьу чкӀвынргӀа ргӀарыбергьыльра акӀвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В конце 2014 года отдел образования и культуры Абазинского муниципального района объявил тематический конкурс среди учащихся общеобразовательных учреждений на лучшую работу по истории и культуре абазин.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауатыкв зунашва таз атемаква йрыуан абарыгьи: «Абаза гӀвыра агӀаныршара».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Среди обозначенных тем была и такая: «О создании абазинской письменности».</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи атема йадынхалуаз чкӀвынргӀа азцӀгӀаракӀ аджьауап кьангьаш гӀарыланацӀатӀ: абаза алфавит ахӀарыфква зъара йнадзауайа?</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Одним из вопросов, возникших у авторов рефератов, был следующий актуальный вопрос: сколько букв в абазинском алфавите?</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">АзцӀгӀара аджьауапква гьаквымшвузтӀ: азджьара хӀарыф 67 гӀарбан, датша зджьара — 68, йхызджьартахуз апны — 69 йа 74 ауасамцара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Различные источники приводят разное их количество: 67, 68, 69, 74 и т. д.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙгӀахӀхӀыргвалашвахпӀ: асквш 1932 агӀан абазаква рыхъазла латин хӀарыф щата амата уагӀахъа алфавит гӀандыршатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Напомним, что в 1932 году для малочисленного абазинского народа был разработан национальный алфавит, основанный на латинской графике.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Цысквша рымщтахь, асквш 1938 агӀан, ари алфавит урышв хӀарыф щата арттӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Через 6 лет, в 1938 году, он был переведен на русскую графическую основу.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи алфавит акӀвпӀ уахьчӀва йъагӀадзазгьи йгӀахӀрысабапуа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Им мы и пользуемся до настоящего времени.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апрофессор ЧкӀала ПӀ.К. йынхараква рпны щардала Россия йтабзазауа абазаква гӀвыра ъарауыз амагӀны йгватра азынайырхитӀ: </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В своих научных и научно-популярных работах профессор П. К. Чекалов часто обращает пристальное внимание на важность факта обретения письменности российскими абазинами: </se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">«...Ауи абаза уагӀахъа культура атшауыцӀхра апны йхъаду гӀаншарапӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«...Оно является ключевым в развитии национальной культуры.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари агӀаншара йапщылапӀ уагӀахъа журналистика зыргвышхвауа агазеткви ажурналкви ргӀацӀщтра, арадиуа йгьи ателебара рынхара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С ним связано издание газет и журналов, что в свою очередь стимулирует развитие национальной журналистики, радиовещания, телевидения.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">ГӀвыра зму ауагӀахъа агӀахӀвахраква, ахабаргӀвыраква, ароманква гӀандыршитӀ;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Обретение письменности позволяет создавать на родном языке рассказы, повести и романы;</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">адрама жанр ршӀыйара уагӀахъа театр агӀаныршара йацхърагӀитӀ, ауысара атшауацӀыхра ауагӀахъа эстрада ршӀыйара йагӀалцӀырта бзипӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">возникновение драматических жанров способствует зарождению национального театра, а развитие поэзии ведет за собой развитие национальной эстрадной песни.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">ГӀвыра ангӀаншара ауагӀахъа йгӀарылцӀитӀ зцри бызшва ауысла наука-рхъвыхра акӀвзыршауа абызшвадырыгӀвчвагьи».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С этим же событием связано начало научного изучения родного языка его носителями».</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Латин графикала абаза алфавит йадынхалыз ауагӀа рарыпхьагӀв Тобыль Тольыстан йакӀвпӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Составителем алфавита на латинской графике является народный просветитель Татлустан Табулов.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Араъа йубитӀ алфавит ахӀарыфква рпхьадзара 52 йшнадзауа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Простой арифметический подсчет показывает, что он содержит 52 буквы.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса йащтагӀайуаз асквшква руацӀа ауи адынхалра мгӀвайсуазарын, йшпакӀву ухӀварыквын алфавит кириллица щата анартуаз асквш 1938 агӀан ахӀарыфква рпхьадзара 69 йнадзатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Однако впоследствии, скорее всего, работа над алфавитом продолжалась, потому что к 1938 году, когда решался вопрос о его переводе на кириллицу, букв в нем стало уже 69. </se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Алфавит урышв хӀарыф щата атра йадынхалуаз апрофессор Сердюченко Г.П. йакӀвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Вопросами подготовки перевода абазинского алфавита на кириллицу занимался профессор Г. П. Сердюченко.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йрыхӀазырыз алфавит квпшыра «Черкес къапщ» газет анапа йгӀаквшватӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Подготовленный им вариант был опубликован в газете «Красная Черкесия».</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Урышв графикала йаныргӀалу абаза алфавит ахӀарыфква рпхьадзара 69 йахъысын 70 йнадзатӀ — ауи йалалтӀ алатин хӀарыф ду «И» йашӀырпшу азнак «ӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В абазинском алфавите на основе русской графики мы насчитываем не 69, а 70 букв, в нем присутствует дополнительный знак «ӏ», напоминающий латинскую прописную букву «И».</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йшаъула, йащтагӀайуаз асквшква руацӀа абызшвадырыгӀвчвагьи апхьагаква равторквагьи абаза алфавит ауыс йызнымкӀва йаквгӀацапахтӀ, йшпакӀву ухӀварыквын аквпшыра, ахӀарыфква рпхьадзара тшырпсахуа йгӀамгӀвайстӀ:</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Очевидно, что в последующие годы лингвисты и авторы учебников не раз возвращались к вопросам абазинского алфавита, потому что его вид и количество букв начали меняться.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">асквш 1967 агӀан Москва йгӀацӀцӀыз «Абаза-урышв ажвар» апны йану алфавит ахӀарыфква 71 йнадзитӀ, асквш 1992 агӀан Тобыль Нурйа йгӀацӀылщтыз «Абаза бызшва аорфография ажвар» анапаква йырну алфавит хӀарыф 67 гӀанарбитӀ, Джьандар АхӀмад дыздынхалыз «Урышв-абаза айчважвага» (асквш 1991 йгӀацӀцӀтӀ) апны алфавит хӀарыф 68 йнадзитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Так, во введении к «Абазинско-русскому словарю», опубликованному издательством «Советская энциклопедия» (Москва, 1967 год), алфавит содержит 71 букву, в «Орфографическом словаре абазинского языка» (Табулова Н. Т., Черкесск, 1992 год) — 67 букв, а в «Руссо-абазинском разговорнике» (Джандаров А. М., Черкесск, 1991 год) — 68 букв.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙцӀыхъвахауа асквшква руацӀа ари ауыс ауатыкв йатагӀаталхтӀ. ЙашвхӀаусыгӀвугьи аквтанай апхьартаква рыхъазла апхьагаква ргӀаршӀыцхра, ргӀацӀщтхра акӀвпӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В последние годы этот вопрос вновь стал предметом острых дискуссий в связи с переизданием школьных учебников.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Арыпхьарали наукали Къарча-Черкес республика йахъвшару арыпхьара-методика совет йалакву гвы шартызла, йапшым апхьагаква рпны абаза алфавит аъаща гьаквшвум, ахӀарыфква рпхьадзара агӀвыситӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Члены учебно-методического совета при Министерстве образования и науки КЧР обратили внимание на то, что алфавит абазинского языка в различных школьных учебниках также различается по количеству букв.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абызшва атеория нархарала абызшвадырыгӀвчва ари ауыс ужвыгьи йалачважвуштӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Теоретические вопросы остались открытыми. Мы намерены вынести их на обсуждение научной общественности.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса практика нархарала йгӀауахвырквын абаза текстква рпны хӀзынйауа ахӀарыфква зымгӀва — йзнак кӀьыдазтынгьи, йцхърагӀагазтынгьи — алфавит йалазара атахъыпӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На практике же мы приходим к мнению, что алфавит должен отражать все встречающиеся в абазинских текстах буквы независимо от того, являются ли они самостоятельными или дополнительными знаками.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0"></se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Этой позиции придерживается и автор данной публикации.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Араса йгӀахӀахвырквын абаза алфавит ахӀарыфква рпхьадзара 72 йнадзитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Если следовать такой логике, то абазинский алфавит состоит из 72 букв.</se>
  </para>
</body>
</html>
