<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Санкт-Петербург йтагылу агӀвырагӀацӀщтырта «Композитор» апны Гваджьа Галина лашваква разкӀкӀра «Ауарадква — сгвы гӀазырпхауа» гӀацӀцӀтӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В санкт-петербургском издательстве «Композитор» вышел сборник песен Галины Гожевой «Музыкой душа моя согрета».</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0"></se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Автор включила в него и выполненные ею нотные записи мелодий народов Карачаево-Черкесии.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Гваджьа Галина абаза уагӀахъа йщардагӀвымкӀва йгӀарылцӀыз акомпозиторква дрыуапӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Галина Беслановна — одна из немногих профессиональных абазинских композиторов.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи лыршӀыйара йгӀважвахауа асквшышв й-60-хауа асквшква рагӀан йджвыквылцӀатӀ. Апхъапхъа йалалцӀаз ашваква йрыуата Джьгватан Къали йажваквала йгӀанлыршаз ашва «Абазашта» ауагӀа абаза гимнта йырпхьадзитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Музыкальным творчеством она занялась в 60-е годы ХХ века, и одна из первых ее песен — «Абазашта» на стихи Кали Джегутанова — стала неофициальным гимном абазин.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ашваква «Бабацауа?», «Гвым», «Млыквла сужьара утахъыпӀ», датшагьи щарда рбжьы ангагӀваца йгӀашӀарышвта ауагӀа бзи йырбан уыжвгӀандзарагьи йыргвапхаркӀвитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А такие песни, как «Бабацауа», «Песня о Красном Востоке», «Богатством хочешь обмануть», и многие другие с первого исполнения понравились слушателям и не теряют своей популярности до сих пор.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Рпхьадзара 28 йнадзауата азкӀкӀра йалапӀ ашваква йырхъазымкӀва амаршква, аъамапсыма быжьквала (гитара, балалайка) йаныргӀалу амакъымква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Среди 28 авторских произведений, вошедших в сборник, кроме песен есть и марши, и аранжировки некоторых песен для балалайки и гитары.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Лара лчӀвква ргӀаныршара йахъазымкӀва Гваджьа Галина гватра ду рзыналырхитӀ ауагӀа макъымква ашвъабгъьы ранцӀара — нотала рыгӀвра ауыс.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Помимо сочинения музыки много внимания Галина Гожева уделяет переложению народных мелодий «на бумагу» — созданию их нотных записей.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи Гвана Джьухиль лпхӀа ХӀачвыкъва Льольа дылпхӀапӀ. Джьухильгьи Льольагьи абазаква рпны йбергьльу къвабызчыпӀ. Ауи ахӀатырла Галина бзита йылдыруа апхъанчӀви макъымква рбыжьгаща закӀылагьи йацалымкӀуата йшгӀащаквылыжьуаш дащтапӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Галина Беслановна — внучка Джухиль Гоновой, дочь Лели Хачуковой, — известных среди абазин гармонисток, — прилагает все усилия для того, чтобы сохранить первоначальное звучание музыки наших предков.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">АзкӀкӀра «Ауарадква — сгвы гӀазырпхауа» кьангьаш аламкӀва ауи ауыс швабыж йацхърагӀуштӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сборник «Музыкой душа моя согрета», несомненно, будет способствовать этому.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акнига «Алашара» адкӀылара апрезидент Эгьзакь М.ХӀ. йгьи ахӀаракьатчпагӀв Тльыс Н.Я. рцхърагӀарала йгӀацӀцӀтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Книга издана при финансовой поддержке президента АНО «Алашара» М. Х. Экзекова и предпринимателя Н. Я. Тлисова.</se>
  </para>
</body>
</html>
