<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0"></se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Биляль Хасароков специально для сайта «Страна Абаза» </se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Чӏвачӏва Эдуард Абашта ахчагӏвы йшвапха ауралагьи йыла йыцӏан — адуней дгӏаквлищтара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Пример защитника Отечества перед Эдуардом Чачевым был всегда. С самого рождения.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йаба Къвмаль Хӏамид йпа Абашта айсра Ду далан, ауи а-Чӏахӏра орден, а-Баракъ Къапщ орденква йгьи амедаль «Ахъацӏара ахъазла» дрынкъвгагӏвыпӏ. Афронт апны йгӏацӏцӏуаз газеткӏ апны йунашва араса йанын: «Абакӏра апны заджвы йхъазызтынгьи дайсгӏвыпӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Его отец, Кумал Хамидович, участник Великой Отечественной войны, кавалер орденов Красного Знамени и Славы, обладатель медали «За отвагу», о котором фронтовая газета писала: «И один в поле воин».</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ангӏанша асквш 1945 агӏан акӏвпӏ — артиллерист Чӏвачӏва Къвмаль атоп йхъазы дангӏадзхъахагьи дгьгӏатымхъатӏ, афашистква дырпшӏагылата йыквичӏвакьуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это было в 1945 году, когда артиллерист Кумал Чачев, оставшись один у своего орудия, не дрогнул, а продолжал бить фашистов и удерживать свою позицию.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса Эдуард къвырльыкъвхара ъачӏвагӏа згӏалихыз йашвхӏаусыгӏва хъаду йаба айсра дпшцӏата дъайсыз гьакӏвым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но прямого отношения к выбору Эдуардом военной профессии фронтовые истории отца не имели.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йгвы йтамкӏва йгӏаншатӏ ари ауыс: йцбахауа акласс йгӏашӏарышвта Эдуард дъацӏаз Эркен-Шахӏар апхьарта апны арра комиссариат анхагӏвы дгӏайын апхьара йгӏалгуз ачкӏвынчва арра къвырльыкъвхара апхьартаква йрыцӏалныс йаквгӏазшӏиттӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Все получилось как-то неожиданно: в Эркен-Шахарскую школу, где Эдуард учился с 6 класса, пришел представитель военкомата и предложил выпускникам подумать о поступлении в военное училище.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ар къвырльыкъвхара ъачӏвагӏаква гӏацӏырганыс пщгӏвы йырмурадхатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Подумали четверо.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат дрылан Чӏвачӏва Эдуардгьи. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В том числе и Эдуард Чачев.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Амандат комиссия йгӏалырхыз ауи йхъазын — йкурсантханыс зтахъыз ачкӏвынчва ршвъаква йанрылапшуаз акомиссия дара радгылща рымата йалыхуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Вызов пришел на него одного: у мандатной комиссии, рассматривавшей документы потенциальных курсантов, были свои критерии отбора.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уадыргӏвана ауи Ставрополь йтагылу связла арра-къвырльыкъвхара йхӏаракӏу апхьарта апны архъвыхраква дахӏврала дыркӏылстӏ, хвысквша дапхьатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Затем были успешная сдача вступительных экзаменов в Ставропольское высшее военно-командное училище связи и пять лет учебы.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йапхъахуз асквши бжакӏи Эдуард адырра бзидздзаква гӏайырбун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Первые полтора года Эдуард учился на отлично.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Апхьагӏвчва шабгугьи абазата йрылаз сара йсхъазын, — арса дрылачважвитӏ йхӏаракӏу апхьарта апны йдахӏвраква Чӏвачӏва Эдуард.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Во всем училище я был единственный абазин, — объясняет свои успехи в учебе Эдуард Чачев.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Ауи йгӏалцӏла лкӏгӏара змаз джьауапкӏра ду сыласхӏвун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Это рождало у меня дополнительное чувство ответственности.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уадыргӏвана архъвыхраква рагӏан ауи арыпхьагӏвкӏ закӏыла йгвы гӏайабгъан «хпа» йзйыргылтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Потом один из преподавателей отнесся к нему на экзамене с особым пристрастием и поставил «тройку».</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхьара апны йдахӏвра «къапщква» ауыла йалгазтӏхӏва акурсант дамайчуа ар къвырльыкъвхагӏв-связист ъачӏвагӏа гӏацӏигатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Красный» период учебы на этом закончился, но это не помешало курсанту в дальнейшем овладеть профессией военного связиста.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Афицар шӏа къвырльыкъвхара Байконур дырщтитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Распределение новоиспеченный офицер получил на Байконур.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акъраль абзазагӏвчва ащардагӏв рыхъазла араса йзпхьуз космодромын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Для основной массы советских людей это был космодром.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса ауыс рыцӏа цӏолата йыздыруаз ауагӏа рыхъазла ауи акъраль ауацӏала йхъаду ядро абджьар полигонын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но посвященные знали, что это еще и главный ядерный полигон страны.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аконструкторква рыуа дзачӏвызлакӏгьи гвып кӏьыда йымата араъа йшӏыцдзу абджьар квпшыраква йрыдынхалуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Несколько конструкторов, у каждого из которых была своя группа, занимались здесь разработками новейших видов оружия и их испытанием.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Связистта аполигон йгӏарщтийыз Чӏвачӏва Эдуард гӏамта айшысла ракетчик ъачӏвагӏа тшахайыргӏвазара атахъхатӏ — апхьара йырщтийыз датша заджвы йтара дтагылата къвырльыкъв йхауа далагатӏ. ауагӏа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Эдуард Чачев, приехавший на полигон связистом, в скором времени вынужден был освоить специальность ракетчика — штатный ракетчик уехал на учебу.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Дгенералханыс зтахъым асолдат дгьауам», — рхӏвитӏ </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Плох тот солдат, который не мечтает стать генералом.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Эдуардгьи мурад щарда йгвалан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Своя мечта и цели были и у Эдуарда.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Зны ауи генерал хъылпакӏ йхъайцӏан йшйынгӏалуа йырхъвыхуа агӏвыга дтапшытӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Однажды он даже примерил генеральскую фуражку, когда приехавший на полигон высокопоставленный проверяющий оставил ее в приемной.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Афицар шӏа гвы гьайымттӏ агенерал апшвыма йкабинет дгӏаджвылцӏхта дшгӏайыдзхъагылыз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Увлекшись своим отражением в зеркале, молодой офицер не заметил вышедшего из кабинета хозяина фуражки.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ужвыгьи ушӏаркӏвапӏ, лейтенант», — хӏва длакъырдын агенерал йхъылпа найахвхтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Рано тебе еще, лейтенант», — усмехнулся генерал и забрал свой головной убор.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Чӏвачӏва Эдуард йылахь йгьанымызтӏ дгенералханыс.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">До генерала Эдуарду Чачеву дослужиться было не суждено.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йгьи дгьымкапитанхатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Да и до капитана тоже.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">Арра апны йкъвырльыкъвхара хысквша ракӏвпӏ йагӏамтахаз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Судьба отвела ему только три года военной службы.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уадыргӏвана Эдуард Къвмаль йпа пхастата йпхьадзауа агӏаншара данйатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Дальше было то, что Эдуард Кумалевич сегодня называет несчастным случаем.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0"> «Апхаста хӏунагӏва апны йгӏаншата гьакӏвым йшаъу», — лхӏвитӏ Эдуард йхъапщыла Рима сара тшсмыргӏващаныс ахъазла.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Только не подумайте, что этот случай был бытовым», — спешит предостеречь меня от неправильных выводов супруга Эдуарда Римма.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йчвгьаз агӏагӏвжвара амщтахь аврачква Эдуард йъапкътлапкъква зымгӏва гӏазыркӏкӏыхта йадыркӏылхума ухӏвауата йыдгӏапсалтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">После мощного взрыва врачи собирали Эдуарда в буквальном смысле по частям.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса йзгӏвадара абгата йгьырзгӏащаквмыргылхтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но восстановить удалось не все.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Афицар йнапӏыкӏ шӏамкӏва, йылаква йрымбахуа, йлымхӏаква йрымгӏахуа дгӏанхатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Офицер лишился руки, зрения и слуха.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">Зымгӏва йрайчвахугьи закӏгьи гьйымдырхуазтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А самое страшное — памяти.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">Азгӏва дайгӏайта ймагӏну гӏайгвалашвахра апхъала ауи мызпхьадзара дабакӏытӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Только через несколько месяцев удалось преодолеть последствия контузии и начать вспоминать, кто он.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уадыргӏвана йащтагӏайыз асквшквагьи йзгӏвадара агӏащаквыргылхра ауысла йхьантан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Дальше были годы тяжелого восстановления.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ага йуысква баргвыта йакӏвшазтынгьи, Эдуард йбзазара шӏыц-шӏыц ахъа джвыквицӏахтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но, в конце концов, ему удалось вернуться к полноценной жизни. Да-да, полноценной!</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="aba" variant_id="0"> Азгӏваква азджьакӏ шгӏайанкъвакъвуазгьи дынхауа далагатӏ, унагӏвара далалтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ибо проблемы со здоровьем не помешали ему работать и завести семью.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="aba" variant_id="0"> Зынзаманкӏ бзи йбуз агӏврагьи гӏащтӏиххтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Мало того — он вспомнил о своем давнем увлечении «писательством».</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="aba" variant_id="0">Эдуард данчкӏвын шӏаз уыси гӏахӏвахри йгӏвуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В юности Эдуард писал стихи и рассказы.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="aba" variant_id="0">Мадзара щарда зпщылаз йапхьари йкъвырльыкъвхари рагӏан ауатква кӏайрышвхтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">За годы учебы и службы, которые проходили в условиях особой секретности, он забросил это занятие.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахвра хьанта амщтахь тшангӏабитх Эдуард Брайль йазбука ййырдырын акнигаква щардата дрыпхьауа далагатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Отойдя от последствий тяжелого ранения, Эдуард изучил азбуку Брайля и начал много читать.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="aba" variant_id="0">Дызпхьуз акнигаква хъвыцра щарда йызгӏадрыцӏсуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Прочитанные книги наводили его на разные мысли.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="aba" variant_id="0">Азимов Айзек ашумерква дъагӏарыквчважвауа акнига ангӏайнапӏыцӏашва ари апхъанчӏви уагӏахъа абазаква закӏыла йшырпщылу гвы айттӏ: ашумер хьызква йгӏарныцӏуа абазала йатакӏ йауан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А когда ему попалась книга Айзека Азимова о шумерах, он обнаружил, что многое у этого древнего народа ассоциируется с абазинами: шумерские названия и имена можно перевести на абазинский язык.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ашвуа гӏвыра йырхъвыхуата ауи абаза-апсуа бызшва йшазцауа гӏахъызтӏыз академик Турчанинов Г.Ф йунашва здыруаз Чӏвачӏва Эдуард йара йхъвыцраквагьи йгӏвытӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Зная об открытии академика Г. Ф. Турчанинова, который, изучая ашуйскую письменность, пришел к выводу, что она относится к абазино-абхазому языку, Эдуард Чачев делает свои обобщения.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йхъвыцраква агӏвыра ду «Абаза уагӏахъа ртурых айшыста» апны йгӏайырбитӏ, «Абазаква» — хӏва зхьу акнига гӏацӏищтитӏ. Акнига йалалтӏ абаза, урышв бызшваквала йгӏвыта апхъала йымаз абзагӏвраква, агӏахӏвахраква, ауысаква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он излагает их в большой статье «Краткая история народа Абаза» и издает книгу «Абазаква» («Абазины»), куда помимо названной статьи вошли и другие его очерки, рассказы, стихи, написанные на абазинском и русском языках.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="aba" variant_id="0">(Йыршӏыйара апны йгӏвыджьхауа авторта далитӏ йхъапщыла Римма, ауи ашвъабгъьы йанылцӏахитӏ шӏала йхӏвауа атекстква.)</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">(Авторство этих произведений в какой-то степени может разделить с ним его верная спутница Римма, которая переносит на бумагу надиктованные им тексты.)</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йджьащахъву ари акӏвпӏ: Эдуард йхвбахауа аклассдза абазаква дрылата Абазахӏабльа дтабзазатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Что удивительно, Эдуард только до пятого класса жил среди абазин — в ауле Абаза-Хабль.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уадыргӏвана ртгӏачва Эркен-Шахӏар йталхын йынцӏра шабгу аурышвква дрылабзазауа дгӏамгӏвайстӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Затем семья переехала в Эркен-Шахар, и остальную часть своей жизни он провел в русскоязычной среде.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уадыргӏванагьи йцри бызшва гьихъмаштылтӏ, бзидздзата йдыритӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">При этом он не забыл свой родной язык и очень хорошо им владеет.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Апхьара санджвыквылгьи къвырльыкъвхара анджвыквсцӏагьи схъазы сангӏанхара щардала схъа абаза бызшвала сачважвахуан, — йхӏвитӏ Эдуард.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— В училище, в армии, оставаясь один, я часто разговаривал сам с собой на абазинском языке, — говорит Эдуард.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="aba" variant_id="0">Азгӏва хьанта дапшӏагылата данабакӏуаз Эдуард швабыж йгӏайыхъватӏ йцри уагӏа йрызйыму абзибара, абзазара азгӏашыкъра, йынкъвигауа ахъацӏара ду. Ужвы ауи адуней ахъгӏара абгата йылайхӏвитӏ, йбзазара йцриква рбзибара дула йкӏвыршапӏ йгьи йырчвыпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Интерес ко всему, что связано с его родным народом, любовь к жизни и настоящая мужская воля в свое время позволили Эдуарду преодолеть страшный недуг, а сегодня помогают наслаждаться жизнью и общением с близкими ему людьми.</se>
  </para>
</body>
</html>
