<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абаза уагӏа апхъанчӏви заман йгӏашӏарышвта Ажва хвы аквырцӏун, амагӏны шдуу рылархӏвун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Абазинский народ издавна почитал Слово и придавал ему огромное значение.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауагӏа йрылархӏвун Ажва анцӏару, йанцӏолу, йанхъагӏу, йанамщу, йанбаху, йанкӏынхӏару...</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В восприятии народа Слово обладало остротой (ажва цӏара), глубиной (ажва цӏола), сладостью (ажва хъгӏа), безвкусием (ажва мща), сухостью (ажва бах), лживостью (ажва кӏынхӏара)...</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ажва ауатыкв йгӏаталтӏ», — рхӏвун абазаква ауи псы ахъарцӏауата.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Слово вошло в круг» («Ажва ауатыкв йгӏаталтӏ»), — говорили абазины о слове как о живом существе.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ажва уырчӏварыквын йчӏвитӏ, йуыргылырквын йгылитӏ», — рхӏвун ауагӏа ауи йацарпа, йгӏаурыхъва йшауа гӏалыркӏгӏауата.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Если слово посадить, оно садится, если поставить — стоит» («Ажва уырчӏварыквын йчӏвитӏ, йуыргылырквын — йгылитӏ»), — отмечал народ послушливость и податливость слова.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ажва хъгӏа ажв ахьитӏ», — рхӏвун ажва анхъагӏу алшара шдуу гӏадырбауата, йарауи дрыбагъьун датша ажважвкӏ апынгьи: «Ажва хъгӏа ащтанчӏв агӏвара йгӏатнадитӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Доброе слово корову доит» («Ажва хъгӏа ажв ахьитӏ»), — отмечали люди, облекая безграничные возможности доброго слова в образное выражение, и заостряли это его свойство в другой пословице: «Сладкое слово и змею из норы выведет» («Ажва хъгӏа ащтанчӏв агӏвара йгӏатнадитӏ»).</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауагӏа ажва чвгьи ажва айши гвауарата йрылугьи гӏаргвынгӏвуан: «Ажва чвгьа ахы ацкӏыс йсачӏуачӏитӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Понимал народ и тот отрицательный эмоциональный заряд, который несет с собой слово, и по этому поводу говорил: «Злое слово жжет сильнее пули» («Ажва чвгьа ахы ацкӏыс йсачӏуачӏитӏ»).</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажва псы ахъарцӏауата ауагӏа йрылархӏвун ауи амагӏны аныдзуагьи, йанкӏынхӏарахауагьи, йъатахъугьи йъатахъымгьи йангӏадрысабапуа йшайшахауа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Присваивая слову все признаки живого существа, люди осознавали, что оно также может разлагаться, изнашиваться, девальвироваться от чрезмерного использования к месту и не к месту.</se>

  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ажва щардала йукъакърыквын афгӏвы хӏитӏ», — рхӏвун ауипхьадза.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Если долго пережевывать слово, оно обретает дурной запах» («Ажва щардала йукъакърыквын афгӏвы хӏитӏ»), — тонко подмечали они.</se>

  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абазаква йшырпхьадзузла, ажва зынгьи йгьпсуам, анцӏралагьи йпсыпынкъвгауа йгӏамгӏвайситӏ. Ауи ахъвыцра йгӏанарбитӏ абари ажважв: «Хъата псрыгьи ажва гьпсуам».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Слово в восприятии абазин не просто живое, а вечно живое, не умирающее, что выразилось в поговорке «И человек умирает, но слово бессмертно» («Хъата псрыгьи ажва гьпсуам»).</se>

  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ажважв азахвара йаквшахӏатугьи ари акӏвпӏ: жвабапхьадзара, швкӏпхьадзара, зкьпхьадзара йнадзауата ажважвква сквшышвпхьадзарала ауагӏа ршӏалахӏвара йалата йгӏамгӏвайситӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Справедливость этих слов подтверждается тем, что десятки, сотни и даже тысячи абазинских крылатых выражений прошли через века и до сих пор остаются в употреблении.</se>

  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажважвква рпны йгӏарбапӏ ауагӏа йдырхъвыхуаз агӏаншараква мшыркъвара, лакъырд турасы йтадыргылуа йшрылачважвуз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В пословицах и поговорках отразился юмор народа, склонность его в шутливой форме выразить верные, а порой и тонкие наблюдения.</se>

  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абар швапхаквакӏ: </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Вот примеры:</se>

  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Аквтӏу шырдза апхызпӏ»; </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Аквтӏу шырдза апхызпӏ» («курице снится пшено»);</se>

  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ала бгӏвыла уасырквын йгьахьуам»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Ала бгӏвыла уасырквын йгьахьуам» («Если собаку ударить костью, ей не больно»);</se>

  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0"> «Аквыджьма зуаса зчвагуш йхъылпала дадыритӏ»; </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Аквыджьма зуаса зчвагуш йхъылпала дадыритӏ» («Волк по папахе узнает того, у кого можно унести овцу»); </se>

  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ацгвы йабхӏвуазшва атаца йлыргӏа»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Ацгвы йабхӏвуазшва атаца йлыргӏа» (Как бы говоря кошке, дай услышать невестке»);</se>

  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0"> «Уахъынла йугвапхаз апхӏвыспа тшынлата зны уылпшых».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Уахъынла йугвапхаз апхӏвыспа тшынлата зны уылпшых» («На девушку, что приглянулась ночью, посмотри еще раз при свете дня»).</se>

  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажважвква рбыжьгаща амакъымгьи амагӏны гватрадъа йгӏаныжь йгьауашым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Немаловажное значение в пословицах и поговорках обретает музыкальность звучания.</se>

  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажва ахъазла: «Ахӏвыча тлача рхчума?»</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Например: «Ахӏвыча тлача рхчума?» («Разве хромую отару стерегут?»).</se>

  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абжьы «ч» акӏвпӏ ажванахъа макъым ацӏазшва йаквзырпшуа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Здесь обращает на себя внимание выделенность звука «ч», что придает всей фразе некую музыкальную оформленность.</se>

  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауысара апны ауи «аллитерация» — хӏва йапхьитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В поэзии такой прием называется аллитерацией.</se>

  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абар ужвыгьи ауи йашӏырпшу швапхакӏ: </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Вот еще один подобный пример:</se>

  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ачрын йчара йчгара гьарыдзуам».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Ачрын йчара йчгара гьарыдзуам» («Еда батрака не утоляет его голода»).</se>

  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абжьы «гв» йгӏаннаршауа аллитерация швапхагьи аъапӏ:</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А вот аллитерация на звук «гв»:</se>

  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Гвла гвымха айгвас дуымкӏын».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Гвла гвымха айгвас дуымкӏын» («Не роднись с плохим соседом»).</se>

  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ужвы йгӏахӏырбауа ашвапхаква рпны абжьы аквшвара йахъазымкӏва ажважв ауацӏа рифмагьи гӏаншитӏ: </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В следующих примерах слышится не просто повтор звуков, в них уже чувствуется наличие внутренней рифмы:</se>

  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Йызмайдзауа лабайдза йыквшвитӏ»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Йызмайдзауа лабайдза йыквшвитӏ» («Кому не терпится, тот получает сырой палкой»); </se>

  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0"> «Аба алаба дагӏвызапӏ»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Аба алаба дагӏвызапӏ» («Отец подобен палке» — это о строгости родителя);</se>

  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0"> «Агвла агвы дагӏвызапӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Агвла агвы дагӏвызапӏ» («Сосед сердцу подобен»).</se>

  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йцӏыхъвахауа агӏвшвапхакӏ рмакъым ъаквшвауа йахъазымкӏва ауагӏа рхъвыцща цӏола абайарагьи гӏадырбитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В последних двух поговорках помимо удачного созвучия обращает на себя внимание и прекрасное образное мышление народа.</se>

  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йащтагӏайуа ашвапха йшабгу уыса аъаща йтагылапӏ — йащтацауа ахажвакӏгьи рифма гӏандыршитӏ: «Апхӏвыси ауыси гьагӏвысуам».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А следующий пример — вообще сплошная поэзия: все три слова, идущие друг за другом, рифмуются между собой: «Апхӏвыси ауыси гьагӏвысуам» («Женщина и работа не минуют друг друга»).</se>

  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абаза уагӏа рхъвыцща апшдзара нахвата йгӏарбапӏ абари ашвапха апны: «Агвы кӏахӏарквын атшы гьыгӏвхуам».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Образность мышления абазинского народа особенно наглядно проявляется в следующих примерах: «Агвы кӏахӏарквын, атшы гьыгӏвхуам» («Если упал духом, и конь не скачет»).</se>

  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ажважв йгӏанарбауа ауагӏа ргвыбзыгъара швабыж йцӏолапӏ: агӏвычӏвгӏвыс йгвы анкӏахӏара дызквчӏву атшгьи ауи адыритӏта агвхахӏвара ыдзитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Как это здорово подмечено: падает человек духом, но конь чувствует его состояние и не проявляет особой прыти.</se>

  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абар шӏырпшыра злу датша швапхакӏгьи: «Азальмагӏа акӏыкӏах йчватӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А вот другой пример метафоричности мышления: «Азальмагӏа акӏыкӏах йчватӏ» («Всосал молоко насилия»).</se>

  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">Агӏвычӏвгӏвыс йакъыль анайшысу ауагӏа араса йырхӏвитӏ: «Йакъыль ашвхъымса йгьахъысуам».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А так можно сказать о недалеком человеке: «Йакъыль ашвхъымса йгьахъысуам» («Ум не переходит порога»).</se>

  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">Зынла хӏгватра азынахӏырхапӏ ажваква рифма квпшыра йтагылата йшаквшвауагьи: ашвхъымса йгьахъысуам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Попутно обратим внимание и на прекрасную внутреннюю рифму: ашвхъымса йгьахъысуам.</se>

  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абзазара апны ауагӏа рырхъвыхраква ажважвта йшгӏанхаз хӏаквчважвахьатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">О наблюдательности народа, выразившейся в пословицах, мы уже говорили.</se>

  </para>
  <para id="37">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абар ауи йаквшахӏату уызгӏвымсхыз ажважвква:</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Вот великолепные примеры, подтверждающие наши слова:</se>

  </para>
  <para id="38">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Гвы зрымтыз тширамхӏвитӏ»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Гвы зрымтыз тширамхӏвитӏ» («На кого не обратили внимания, тот покашливает»);</se>

  </para>
  <para id="39">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Аламаскӏьа лацӏарсыгьыгӏвпӏ»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Аламаскӏьа лацӏарсыгьыгӏвпӏ» («Маленькая собачка — подстрекательница»);</se>

  </para>
  <para id="40">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Акъварт ъацалакӏгьи аквтӏагъьква йрызгӏайхитӏ»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Акъварт ъацалакӏгьи аквтӏагъьква йрызгӏайхитӏ» («Куда бы наседка ни ходила, она возвращается к яйцам»);</se>

  </para>
  <para id="41">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Абжалага йыжвырквын длагадзахитӏ»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Абжалага йыжвырквын длагадзахитӏ» («Если полоумный напивается, становится полным дураком»);</se>

  </para>
  <para id="42">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ала йачвшвауа йылаквала дадыритӏ»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Ала йачвшвауа йылаквала дадыритӏ» («Собака по глазам угадывает того, кто ее боится»);</se>

  </para>
  <para id="43">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Аквыджьма йафуа ачвала йашвахитӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Аквыджьма йафуа ачвала йашвахитӏ» («Волк съеденное оплачивает собственной шкурой»).</se>

  </para>
  <para id="44">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абаза ажважвква зымгӏва рацкӏыс хъгалра зларыму ауагӏа руасаражвра акӏвпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Самой сильной стороной абазинских пословиц и поговорок является заключенная и проявляющаяся в них народная мудрость.</se>

  </para>
  <para id="45">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ныбыжьта уызтагылазлакӏгьи йджьауымщушта йгьаъам ажважвква йгӏадырбауа ауагӏа ргвыбзыгъара, ракъыльпшгӏара, рхъвыцща ацӏолара:</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И независимо от возраста и жизненного опыта невозможно не удивляться глубокому народному уму, смекалке, лаконизму, с которым все это выражается:</se>

  </para>
  <para id="46">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Агвыр згъычуа ачвгьи йгъычпӏ»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Агвыр згъычуа ачвгьи йгъычпӏ» («Кто крадет иголку, украдет и быка»);</se>

  </para>
  <para id="47">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ажв ащапӏы ахӏвыс гьащуам»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Ажв ащапӏы ахӏвыс гьащуам» («Нога коровы теленка не убивает»);</se>

  </para>
  <para id="48">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ан лхӏакъ гьузышвушым, аквтӏагъь унапӏсаргвыцӏа йыквурыдзыргьи»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Ан лхӏакъ гьузышвушым, аквтӏагъь унапӏсаргвыцӏа йыквурыдзыргьи» («Долг перед матерью не оплатишь, даже если пожаришь для нее яичницу на ладони»);</se>

  </para>
  <para id="49">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Апсра ацкӏыс апхащара хъара уачвгыл»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Апсра ацкӏыс апхащара хъара уачвгыл» («Позора страшись больше, чем смерти»);</se>

  </para>
  <para id="50">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ахъацӏа йща ацкӏыс йыладз рыцӏа йтлапӏапӏ»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Ахъацӏа йща ацкӏыс йыладз рыцӏа йтлапӏапӏ» («Слезы мужчины дороже его крови»);</se>

  </para>
  <para id="51">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Абзибара аджьаль йагӏвызапӏ»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Абзибара аджьаль йагӏвызапӏ» («Любовь погибели подобна»);</se>

  </para>
  <para id="52">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Аджьаль ъазагӏва гьамам»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Аджьаль ъазагӏва гьамам» («Смерть не поддается лечению»);</se>

  </para>
  <para id="53">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Алага ухъылпа йытта уйыгӏвс»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Алага ухъылпа йытта уйыгӏвс» («Отдай дураку шапку и пройди»): смысл поговорки в том, что если свяжешься с ним, потеряешь еще больше;</se>

  </para>
  <para id="54">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Атшада чӏвгӏвапшгӏара йджвыквлын алымхӏаква пкъыта йгӏайхтӏ»: йгӏаныцӏуа ари акӏвпӏ — йуыму агъь уазыпшгӏауа уджвыквлырквын закӏгьи уымадзахымкӏва угӏанхарныс закӏы гьазхӏвам;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Атшада чӏвгӏвапшгӏара йджвыквлын алымхӏаква пкъыта йгӏайхтӏ» («Пошел осел за рогами, а вернулся с обрезанными ушами»): смысл в том, что порой в поисках лучшего можно растерять и то немногое, что имеется.</se>

  </para>
  <para id="55">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Йъампсуа сцитӏ», — лхӏван йшбзу йъацӏарцӏуз дцатӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Йъампсуа сцитӏ», — лхӏван йшбзу йъацӏарцӏуз дцатӏ» («Пошла туда, где не умирают, а попала туда, где хоронят заживо»).</se>

  </para>
  <para id="56">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абаратква зымгӏва швабыж йджьащахъвапӏ!</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Все это вызывает живой восторг!</se>

  </para>
  <para id="57">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йшпаквуымцӏуш абари йапшу ауагӏа ршӏалахӏвара йаквнагауа апӏатӏу ду?!</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Не отдать дань уважения такому на- родному творчеству просто невозможно!</se>

  </para>
</body>
</html>
