<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙчкӀвынищтара атурыхдырраква гӀальаматра ду рзызбауа дрыуапӀ Апса Робертгьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Роберт Апсов относится к тем людям, которые с детства увлечены историей.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ага йынхарта абари дхъызхуа ауыс йапщыламызтынгьи ауи амаль йымата зынгьи дыгьрыгӀвымсуазтӀ амузейква, аткванква рпны атурых йгӀаквчважвауата йыртиуа акнига джьащахъваква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Хотя его основная работа не имела ничего общего с хобби, во время командировок, отпуска он старался посещать музеи, приобретать книги.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Сара апхьарта сыцӀаркӀвата атурых йгӀаквчважвауа агӀвыраква схъырхуан, — йхӀвитӀ Роберт.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Я увлекся историей еще в школьные годы, — говорит Роберт.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">— РыцӀа йгӀалскӀгӀуз КӀавкӀаз атурых акӀвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Больше всего меня интересовала история Кавказа.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">АгӀвыраква санрыпхьуз хӀткъвымхьыз йашӀырпшыта ашӀыпӀа хьызква щардала срынйун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Часто я сталкивался с материалами о разного рода географических названиях, по звучанию напоминающих нашу фамилию.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">УадыргӀвана ауат агӀвыраква хъатаскӀын йадскӀылуа салагатӀ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И я начал искать их целенаправленно».</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЦӀабыргыта, ари ачкӀвын гврыхва джьащахъвара щарда гӀайаутӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Действительно, молодой человек обнаружил много любопытных сведений.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абар ауат йрыуу зджьакӀы.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Вот некоторые из них.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Урышвла «Апсов» зхӀващу хӀткъвымхьыз абаза бызшвала «Апса» — хӀва акӀвпӀ йшырхӀвауа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Фамилия Апсов по-абазински пишется как «Апса».</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апсны атопонимква йгӀарыквчважвауа книгакӀ апны араса йгӀарбапӀ: «Апсны ашӀыпӀа хьызква (атопонимква) рныбыжьквалагьи бызшвата йгӀазхъшахъыцӀквазгьи гьапшым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В книге «Некоторые топонимы Абхазии» читаем следующее: «Географические названия (топонимы) Абхазии имеют разную степень древности и разное языковое происхождение.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бызшвата йгӀазхъшахъыцӀкваз ауысла йгӀахӀахвырквын Мегрелия, Сванетия, Къарча-Черкес штаква ргӀвына шӀыпӀахьызква рпны рыцӀа йнахвапӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Последнее особенно заметно на стыках с Мегрелией, Сванетией и Карачаево-Черкесией.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апсуа топонимква йгӀадырбитӀ атурых гӀаншараква, апхъанчӀви хабарква, ауагӀа ршӀалахӀвара, адиннкъвгара, нартргӀа рэпос, аткъвымхьызкви ажвларахьызкви, агӀвычӀвгӀвыс хьызква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Абхазские топонимии отразили исторические события и предания, мифы и верования, сказания о богатырях-нартах, названия родов и племен, имена людей.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аапста — «мзагӀв псыхӀва», датшата Аапсы «мзагӀв дзыгӀв».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Аапста — „тисовое ущелье“, иначе Аапсы „тисовая река“.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аа — «мзагӀв».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Аа — „тис“.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажва «Апсны» йгӀаныцӀитӀ «апсаргӀа ркъральыгӀва, апсуа уагӀахъа».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Абхазия — по-абхазски Апсны — „страна апсов, народа апсуаа“ (а-уаа — „люди“, „народ“).</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апсуаква руагӀахъа хьыз агӀаныршаща ауысла агвгӀанаграква гьапшым: «амзагӀв ауагӀа» (амзагӀвцӀла квырмыш азырчпауата ауагӀа рныхӀвара йапщылан; «Адзы ауагӀа» (псы «дзы»).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Существуют разные догадки о значении самоназвания абхазов: „люди пихты“ (пихта — апса была священным тотемным деревом абхазов); „люди воды“ или поморяне (псы — „вода“).</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">АуагӀа ршӀалахӀварала йгӀахӀахвырквын «апсуаа» йгӀаныцӀитӀ «зпсы хътӀу ауагӀа».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По народной этимологии апсуаа — „люди души“, „душевные люди“ (апсы — „душа“)».</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауыс лара дшазхъвыцуа апшта йгӀалырбитӀ афилология наукаква рдоктор, апрофессор Йуан Сарагьи лкнига «Абаза ткъвымхьызкви ахъатачӀвхьызкви» апны: </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Свою версию излагает и доктор филологических наук, профессор Сара Ионова в книге «Абазинские фамилии и имена»: </se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Аткъвымхьыз Апса. Абаза тӀапӀантаква йрыуапӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Фамилия Апса (Апсов). Абазины-тапанта.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акытква Гвым, Къвбина, Къарапагва, Псыжв рпны уанйитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Встречается в аулах Красный Восток, Кубина, Кара-Паго, Псыж.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апсуа хьызгӀарбага апны Апшаа//Апшилаа квпшыра амата йгӀарбапӀ — апхъанчӀвидза заман йгӀаншаз абаза-апсыуа ткъвымхьызква йрыуапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В абхазском именнике бытует в форме Апшаа//Апшилаа — одна из древних абазино-абхазских фамилий.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0"> «Самурзакъан Апсны» — хӀва йзпхьауа апынгьи уанйитӀ — «Апсаа» квпшыра амата.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Встречается и в Самурзаканской Абхазии — Апсаа.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аткъвымхьыз агӀаныршаща аналыхӀхуа абарат ахъвква нахвахитӀ: а — йаъухьыз аффикспӀ, -пс(а) — апхъанчӀви заман йгӀаншаз апсуа-адыгьа формантпӀ, «дзы» гӀаныцӀитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Обращаясь к этимологии данной фамилии, укажем на то, что составляющие части слова означают следующее: а — именной аффикс или аффикс определенности, -пс(а) — древний общеабхазо-адыгский формант со значением „вода“.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ащата «пс» абаза йгьи апсуа бызшваква рпны йгӀазлахаз ажваква йрыуу швапхата йгӀарба йауаштӀ: пс-лымдз, пс-тӀа, пс-лыкв, пс-лыш (щхъарауа ажвапӀ), пс-ахъва; а-пс-а, а-пса-цӀла, ауасамцара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Для „пс“ в абазинском и абхазском сравнении слова типа: пс-лымдз — „болото“, пс-тӀа — „роса“, пс-лыкв — „водоросль“, пс-лыш (ашхарский диалект абазинского языка) — „липа“, пс-ахъва — „ива, верба“; а-пс-а, а-пса-цӀла — „пихта кавказская“ и т. д.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Апса» анхӀхӀвауа Апсны абзазагӀвчва рхъа йзлапхьауа ажва «апсуа» йашӀырпшы йауаштӀ: «адзы ауагӀа», «адзы атшпы йбзазауа ауагӀа».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Для „Апса“ необходимо смотреть и самоназвание абхазов — апс-уа, этимологизируемое как „люди воды“, „люди, живущие у воды“».</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙгӀахӀырбаз аэтимология уапшрыквын аткъвымхьыз рыщайдза апсилква йрызцауазшва йаъапӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Кажется, указанная этимология говорит в пользу мнения, что данная фамилия генетически увязывается с апсилами.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ауыс рыцӀа йауацӀыхта даквчважвитӀ Инал-Ипа Ш. Д.  («Апсуаква рэтнокультура турых ауысла», ӏӏӏ ахъа, 122–146 ан.).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Об этом более подробно пишет Ш. Д. Инал-Ипа («Вопросы этнокультурной истории абхазов», гл. ӏӏӏ, с. 122–146).</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">Араъа гӀвба-хпа хъвыцра айшыс хӀрыквгӀашӀаспӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Здесь остановимся лишь на двух-трех коротких высказываниях.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">Меликашвили Г. А. йшипхьадзауала («АпхъанчӀви Кыртшта атурых йазцауата» уапшы), «апсилква (апшилква) рыжвлара Апсны аштаква рпны апхъанчӀвидза заман йшгӀаншаз ауысла шахӀат аъапӀ, апсуа-адыгьа щата зму жвларата йщаквгылта гӀацӀцӀуаштӀ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Г. А. Меликашвили (см. «К истории древней Грузии») считает, что «племя апсилов (апшилов) засвидетельствовано на территории Абхазии уже в античное время и, возможно, явилось племенем абхазско-адыгского происхождения».</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">Инал-Ипа Ш. Д. йынхара апны йгӀаликӀгӀитӀ, аэтноним «абешла» ассирия гӀвыраква рпны апсуаква йрапхъанчӀвита йпхьадза йауаш «апсилква» рыжвлара йапщылата йгӀарбапӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ш. Д. Инал-Ипа в указанной работе отмечает, что «этноним „абешла“ в ассирийских источниках связывается с названием племени „апсилов“, которых вполне возможно связать с предками абхазов, </se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йапхъахауата Апсны аштаква йгӀарыквчважвауа Плиний йгӀвыраква рпны узынйауа йара аэтноним «апсилква» араъа йбзазауа рхъа йзлапхьауа ажва «апсуа» йащатахатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">причем этноним „апсилы“, засвидетельствованный впервые Плинием на территории Абхазии, лег в основу и общего самоназвания абхазов — апс-уа...</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йапшым акытква йыртабзазауа АпсаргӀа ъахӀльыта йащтаныкъвитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Все представители рода Апса (в разных аулах) поддерживают родственные связи.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари аткъвымхьыз йапщылата абаза топонимквагьи гӀаншатӀ, ауат йрыуапӀ абаза ойконим — Ап-суа, акъабард-черкес ажва «Апсэ» абаза йгьи апсуа бызшваква йгӀаршӀкӀгӀапӀ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С помощью данной фамилии образовано несколько абазинских топонимов, в том числе и абазинский ойконим — Апс-уа. Кабардино-черкесское Апсэ — из абазинского и абхазского языков».</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">Датша нхараквакӀ рпны аткъвымхьыз «Апса» ащата хъатачӀвхьызта йгӀарбапӀ, ажва ахъазла: Сугум Апсо, Джетима Апсо, ауасамцара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В отдельных трудах основа фамилии Апса приводится как основа собственного имени, например: Сугум Апсо, Джетима Апсо и т. д.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йджьащахъву ари акӀвпӀ: архъвыхраква рпны зыбызшва азакӀым АпсаргӀа рдамыгъагьи ага рызджьакӀ аквшварыгьи йапшымкӀва йгӀарбапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Интересно, что тамга рода Апсовых в различных источниках изображается у представителей разных национальностей в нескольких вариантах, хотя некоторые из них похожи.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">Архъвыхра нхараква рпны ари аткъвымхьыз кытхьызтагьи уанйитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В ряде работ эта родовая фамилия встречается и как название села.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи апшта, асквш 1834 йгӀацӀцӀыз Бларамберг Иоганн йкнига «КӀавкӀаз атурых, атопография, астатистика, аэтнография йгьи айсра гӀахӀвахраква» апны араса йаныпӀ: «...Бзыб жвлара апны унагӀва 80 йнадзауата Апса кыт аъан».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Так, в книге «Историческое, топографическое, статистическое, этнографическое и военное описание Кавказа» Иоганна Бларамберга, написанной им в 1834 году, отмечается: «...в Бзыбском обществе было поселение Апса — 80 дворов».</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="aba" variant_id="0">ТхӀайцӀыхв Михаил йынхара «ХVӏӏӏ–ХӀХ асквшышвква рцӀыхъва абазаква ртурых ауысла агӀвыраква» апны арат агӀарбараква гӀайгитӀ:</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Михаил Тхайцухов в книге «Очерки истории абазин конца ХVӏӏӏ — начала ХӀХ веков» дает такие сведения:</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="aba" variant_id="0"> «Инал-Ипа Ш. Д. йшипхьадзауала, абаза йа апсуа щайдза рымахарныс ауаштӀ акъабард ткъвымхьызква Апсе, Апше»; </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Ш. Д. Инал-Ипа также считает, что по своему происхождению абхазскими или абазинскими могут быть кабардинские фамилии Апсевы, Апшевы»;</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="aba" variant_id="0">«...гвы рыуымтуата йгьгӀанхум йжвежвхауа асквшышв агӀан Апсны апны Дал йгьи Цабал жвлараква рпны йаъаз аткъвымхьызква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«...обращают особое внимание фамилии, которые встречались в ХӀХ веке в обществах Дал и Цабал Абхазии.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат йрыуапӀ, ажва ахъазла, Дал жвлара рпны узынйауа аткъвымхьызква: Кабба, ..., Апса»;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Так, например... в обществе Дал встречались следующие фамилии: Кабба, ..., Апса»;</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="aba" variant_id="0">«...ауаса арат йгӀахӀырбаз аткъвымхьызквала йгьашӀасуам Апсны Гал район амингрел ткъвымхьызква йрылата йаъу апсуа-абаза ткъвымхьызква рпхьадзара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«...однако рассмотренными фамилиями не ограничивается число абхазско-абазинских фамилий, бытующих среди мингрельских фамилий Гальского района Абхазии.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажва ахъазла, амингрел ткъвымхьызква йрылапӀ «Абсава».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Например, среди мингрельских фамилий мы обнаруживаем и такую фамилию, как Абсава.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ахьыз рейша йазцитӀ абаза ткъвымхьыз «Апса».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Данная фамилия абсолютно параллельна абазинской фамилии — Апсов.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙхӀвара атахъыпӀ Чхортоли кыти (Гал район) Лагъь Приюти (Къарча-Черкес) йырбжьу ащхъа рахвныкъвартаква рпны абаза-апсуа ткъвымхьызква йрыквшвауа антропонимквагьи ушрынйауа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Следует указать, что по скотопрогонному маршруту — с. Чхортоли (Гальского района) — Северный Приют (Карачаево-Черкесия) встречаются некоторые антропонимы, которые соответствуют абхазо-абазинским фамилиям.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажва ахъазла, Шармат йхӀатшпы, ..., Апсара кӀвар.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Например, Шармат йхӀатшпы, ..., Апсара кӀвар.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="aba" variant_id="0">Арат антропонимква абаза-апсуа ткъвымхьызква йрыквшвитӀ: Шармат (апсуа), Апса (абаза)».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Рассматриваемые антропонимы параллельны абхазско-абазинским фамилиям: Шармат (абх.) — Шереметов (абаз.), Апса — Апсов (абаз.)».</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="aba" variant_id="0">Хъвыцра джьащахъва гӀацӀситӀ ашумер-аккад нчваква йгӀарыквчважвауа агӀвыраква уанрыпхьауа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Любопытные ассоциации возникают, когда читаешь о шумерско-аккадских божествах.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи апшта, аткъвымхьыз Апса ащата йаквшвитӀ адуней океан йгьи адгьылцӀахь дзы рынчва Апсу йыхьыз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Так, основа названия фамилии Апса совпадает с именем Апсу, божества мирового океана и подземных пресных вод.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йкнига «ХӀХ–ХХ асквшышвква рагӀан апсуа этнос ртурых» апны Ачугба Т.А. акнига «Апсны: ашвъаква ршахӀатра. 1937–1953» йгӀалхта акартвел артыгӀвчва рткъвымхьызква ашӀипхьадзитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В книге «Этническая история абхазов ХӀХ–ХХ вв.» Т. А. Ачугба приводит список фамилий картвельских переселенцев из работы «Абхазия: документы свидетельствуют. 1937–1953».</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="aba" variant_id="0"> Араъа урынйитӀ Апса щата зму аткъвымхьызквагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Здесь встречаются фамилии, в основе имеющие «Апса».</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажва ахъазла, Гегечкор (Мартвил) район йауу «Апсава» йгьи Мегрелия Чхороцкуй район йауу «Апсава».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Например, «Апсава» в Гегечкорском (Мартвилском) районе и «Апсава» в Чхороцкуйском районе Мегрелии.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="aba" variant_id="0">УахьчӀвала АпсаргӀа рткъвым йауакву агӀвымакъральквагьи йыртабзазитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Представители фамилии Апса проживают в настоящее время и за рубежом.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙгӀахӀахвырквын, Трыквшта апны йакӀвйыршаз аэтнография рхъвыхраквала ТхӀайцӀыхв Михаил йгӀвыз акнига «АгӀвымакъраль абазаква» йаланакӀитӀ хъвшара кӀьыда «МарагӀацӀцӀырта Аргваны акъральква рпны узынйауа абаза ткъвымхьызква» — хӀва йахъагылата. Ауи ахъвшара апны Трыквшта Ло кыт йту аткъвымхьызква йрылата йгӀайырбитӀ «Апса» ткъвымхьызгьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В частности, в книге «Абазинское зарубежье», написанной М. С. Тхайцуховым по результатам этнографических исследований в Турции, в разделе «Абазинские фамилии в странах Ближнего Востока» среди фамилий, встречающихся в Лоовском селении (Ло кыт) Турции, называется и «Апса» (Апсовы).</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи амщтахь автор Инал-Ипа Ш.Д. йырхъвыхра нхара «АгӀвымакъраль апсуаква» йгӀаликӀгӀауата Сирия апны узынйауа апсуа ткъвымхьызква гӀашӀипхьадзитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Далее автор, ссылаясь на исследование Ш. Д. Инал-Ипа «Зарубежные абхазы», приводит перечень нескольких абхазских фамилий, которые обнаружены в Сирии.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат ймачӀымкӀва йрылапӀ абаза ткъвымхьызквагьи: Апса, Багба, Куджба (Куджа)...»</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В числе этих фамилий немало абазинских. К ним относятся: Апса, Багба, Куджба (Куджа)...</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апса Роберт дашӀамсуата йткъвымхьызгьи йткъвымлагӀвчвагьи йгӀарыквчважвауа агӀвыраква адикӀылитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Роберт Апсов продолжает собирать сведения о своей фамилии, о представителях рода.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажва «Апса» аэтимология гӀайрысабапуата ауи рткъвым агерб суратгьи дадынхалитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он предложил даже эскиз родового герба с учетом этимологии слова «Апса».</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="aba" variant_id="0">Роберт швабыж йгвапапӀ аткъвым рыхъазла згвы цхӀауа агӀвычӀвгӀвысква данрынйауа, ауат дыздынхалуа ауысгьи йшацыркӀуаш кьангьаш гьазгӀайгуам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И, конечно, Роберт Апсов всегда рад новым встречам с единомышленниками.</se>
  </para>
</body>
</html>
