<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Арежиссёр шӏа Агача Эльдар йылшараква шбзийу йаквшахӏатпӏ дыздынхалыз апремьера. Ауыла а-Къральыгӏва абаза театр йызкьазуу атеатр гӏамта хъыргӏватӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Дебютной постановкой молодого, но подающего большие надежды режиссера Эльдара Агачева закрыл очередной театральный сезон Государственный Абазинский театр.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аспектакль «Ан лгвы» Агача Мухӏарби абаза бызшвала йатайкӏыз асатин драматург Кайтов Сергей йгӏвырала йдыргылтӏ, ауи культури ршӏыйари знархару Краснодар университет йгӏалгауа ачкӏвын йрыхӏазырыз диплом нхарапӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Спектакль «Ан лгвы» («Сердце матери») по произведению осетинского драматурга Сергея Кайтова в переводе Мухарби Агачева — дипломная работа выпускника Краснодарского университета культуры и искусств.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апремьера апны йаъаз культурала Къарча-Черкес республика аминистр Гвагвы Мадина агвып аргылчӏв шӏыцла драйхӏвахӏвтӏ, уыжвгӏанчӏви амальква тшауацӏырхуата ага интернет апны йутахъу йачӏвызлакӏгьи узапшуата йаъазтынгьи актери апшгӏви рабабара агвыргъьари агвлахӏари закӏылагьи йшузымпсахуаш гӏалылкӏгӏатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Присутствовавшая на премьере министр культуры Карачаево-Черкесии Мадина Гогова поздравила коллектив с новой работой и отметила, что, несмотря на развитие современных технологий и возможность посмотреть в интернете любую постановку, ничто не заменит радости и удовольствия от живого общения актера со зрителем.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аргылчӏв «Ан лгвы» асюжет Абашта айсра ду амщтахь асквшква рпны йгӏацӏситӏ. Ауи агӏан айсра тгӏачвипхьадза рпхыцӏа щта чвгьа гӏаланажьта йаъан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сюжет спектакля «Сердце матери» разворачивается в послевоенные годы, когда отпечаток Великой Отечественной прослеживался в судьбе практически каждой семьи.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Зхъапщыла айсра йгӏахънымхӏвыхыз Нина ауи йгӏацапахра дайгвгъауаркӏвауа лпа Кӏазбек дгӏадзынлыргылуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Нина, потерявшая на войне мужа, но сохранившая призрачную надежду на то, что он когда-нибудь вернется, воспитывает сына Казбека.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Щарда цӏуата атопхква ангӏарыквпӏлуз мышкӏы зан дызчвыдзыз ауи ачкӏвын дылцрихатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Давно, во время бомбежки, она нашла мальчика Алешу, потерявшего мать, и растит его, как родного.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сквшкъомкӏ анахъыцӏ абгата йгӏанхаз Алёша йан цри ари атгӏачва гӏалауын дрызгӏайтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Через много лет мать Алеши, чудом оставшася в живых, находит эту семью...</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йхъаду атурасыла йгӏахъвмарыз Къарча-Черкес республикала гӏатгара зму анхагӏвы Къвач Зурида лакӏвпӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Главную роль сыграла Заслуженный работник культуры КЧР Зурида Койчева.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Рыршӏыйара гӏадырбатӏ Абаза театр актёрква Агача Мухӏарби, Цекъваргӏа Али йгьи Зульа, Хъабльахь Диана, Ажьи Ращид, датшагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Также свое творчество вынесли на суд зрителя Мухарби Агачев, Али и Зуля Цековы, Диана Каблахова, Рашид Аджиев и другие актеры Абазинского театра.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йджьащахъву ари акӏвпӏ: йхъаду атурасква йрыуу Ковалёва Мария лтурасыла дгӏахъвмартӏ йара арежиссёр шӏа йан цри, Къарча-Черкес республикала гӏатгара зму анхагӏвы Агача Рита.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Интересно отметить, что одну из главных — роль матери Алеши, Марии Ковалевой, — сыграла родная мать начинающего режиссера, Заслуженный работник культуры КЧР Рита Агачева.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Хӏайчважвара апны ауи йшылхӏвазла, лхъапщыла Агача Мухӏарбии лари, ага сквшкъомкӏ руацӏа асцена апны йацынхазтынгьи, ауат рыхъазла рпа йгӏайыргылуаз ахачӏвква рырхъйара гьуыс майрамызтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В интервью она призналась, что, несмотря на многолетний опыт совместного творчества на сцене с супругом Мухарби Агачевым, работать под началом сына было весьма непросто.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ауыс ауи аъарала йалачпанта ари атурасыла датша актёркӏ дгӏайауныс сахӏватӏ, — йгӏалгвалашвахитӏ Рита.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Дошло до того, что я попросила его найти на эту роль другую актрису, — вспоминает Рита Агачева.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Йзачӏв турасызлакӏгьи ащта угвы йгӏатахитӏ, упсы йгӏалалитӏ. Араъа зпа дызчвыдзыз ан ллахӏвараква зымгӏва счва йтысщттӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Любая роль оставляет в душе свой отпечаток, а здесь все переживания матери, потерявшей сына, я пропустила через себя.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи швабыж йуыс баргвыпӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это было сложно».</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аспектакль зладыргылыз агӏвыра ъагӏалырхызгьи дахӏврата йпхьадзитӏ атурасы хъадала йгӏахъвмарыз Цекъва Асланби.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Выбор произведения для постановки считает удачным и исполнитель главной роли Асланби Цеков.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ага дшӏазтынгьи арежиссёр йуыс джьауапкӏра ду йылайхӏвауата дадгылтӏ, — йхӏвитӏ актёр.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Несмотря на возраст, режиссер подошел к работе очень серьезно, — говорит актер.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Аргылчӏв хӏъадзадынхалуаз мышкӏымзара-мышкӏы ауи дхӏазырымкӏва дхӏызгӏайырныс йхъа йгьаквнаймыргатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Не было ни одной репетиции, на которую он пришел бы неподготовленным.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сшхъвыцуала, абари адгылща акӏвпӏ хӏынхара адахӏвраквагьи йрылазырхӏаз».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Думаю, такой подход отразился и на результатах».</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асцена апны асюжет тшауацӏнахуата йгӏащтӏырхыз ауысква шӏыцра рыламызтынгьи рмагӏны швабыж йдупӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Многие проблемы, которые поднимаются на сцене с развитием сюжета, не новы, но актуальны.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат йрыуапӏ анчва-абачви ргӏарикви разазаъаща шщаквгылуа. Ауи ауыс уахьчӏвала швабыж йалачпапӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Одна из них — проблема отцов и детей, по словам режиссера, сегодня стоит очень остро.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Араъа йгӏайыз дзачӏвызлакӏгьи йгӏадсыргвалашвахныс стахъын ан лгвыргъьара ацкӏыс гвлахӏара шаъамгьи лыладзква рацкӏыс айшара шгӏанымшауагьи, — йхӏвитӏ Агача Эльдар.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Мне хотелось напомнить каждому из присутствующих о том, что нет ничего дороже материнской улыбки и горше ее слез, — говорит Эльдар Агачев.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Йызцӏакӏырайа, сара схъаталагьи сан гвыргӏва анлыласцӏауа гьмачӏым, ауаса ажва аламкӏва ан лгвы лсабиква йрызлыму бзибара дула йырчвыпӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Конечно, я и сам порой доставляю немало хлопот своей маме, и все же именно материнское сердце полно безусловной любви к своим детям».</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Атеатр йгӏадгылыз зымгӏвагьи арежиссёри актёркви йырзынархаз рнапӏасра ду зквшхӏату закӏыпӏ: арежиссёр йдебют дахӏврала йакӏвшатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Подтверждением тому, что дебют режиссера состоялся, служила овация, которую устроил актерам и режиссеру зрительный зал.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йгӏалкӏгӏара атахъыпӏ ари аспектакль абилетква зымгӏва шпшцӏырщтызгьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Стоит сказать, что на спектакль были проданы практически все билеты.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Хӏтеатр апны абари апш дахӏвра йапхъахауата йгӏаншатӏ, ауи швабыж йгвыргъьара дупӏ», — йхӏвитӏ а-Къральыгӏва Абаза театр адиректор Кӏьыщмахва Умар.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Такое происходит у нас впервые и, конечно, это не может не радовать», — отметил директор Государственного Абазинского театра Умар Кишмахов.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи апшыгӏвчва рыуа щардагӏвы ргвы зрыпшказ арежиссёр шӏа йынхара хвду аквицӏатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он также дал высокую оценку работе молодого режиссера, отметив, что многие зрители просто не могли сдержать слез.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Сшхъвыцуала, азал йыгӏвназ рыуа дзачӏвызлакӏгьи йырзынадзатӏ Эльдар йгвы йтата йхӏварныс ймурадыз», — йгӏацицӏахтӏ ауи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Думаю, Эльдар смог донести до каждого из присутствующих свою главную мысль», — подчеркнул он.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">Атеатр агӏамта алгазтынгьи апшыгӏвчва рахӏварала атеатр анхагӏвчва гвып уыжвласыла аспектакль «Ан лгвы» атагӏадырбахырныс ргвыгъапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Несмотря на то что сезон уже закрыт, по многочисленным просьбам зрителей коллектив театра рассматривает возможность в ближайшее время повторить постановку «Сердце матери».</se>
  </para>
</body>
</html>
