<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Нартргӏа рэпос йалу афыр Сосрыкъва айха жьыхчӏвала дызкӏыта дызсайыз, уадыргӏвана дандуха гьата багъьа йзызчпаз ажьий Тлапшв йтурасы хӏыуа дзачӏвызлакӏгьи дансабийызищтара йдырхуазапӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Наверное, образ кузнеца Тлепша из нартского эпоса, который закалил богатыря Сосруко, держа его кузнечными щипцами, а позже сковал для него меч особой прочности, каждый из нас запомнил еще в детстве.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхъа заман акыт апны ауагӏа ажьий йъачӏвагӏа ауи аъара пӏатӏу ду аквырцӏунта ауи нкъвызгуз агӏвычӏвгӏвыс нчвата рыла дгӏацӏалуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В давние времена роль кузнеца была настолько велика, что порой его приравнивали к самому Богу.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Жьий дъатам акыт апны абзазара ашӏаситӏ», — рхӏвун хӏабадучва.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«В ауле, где нет кузнеца, жизнь будто останавливается», — говорили наши деды.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажьийчва ръазара абзирала архъа нхараква джьгарта йакӏвшун, ачвахыгӏвчва ртшбыг цӏараква хӏвачвун, йызлачвагъвуз атшкви ачвкви рщапӏква йшатахъу апшта наль рыцӏан, арахьари аунагӏва мачваква йара урыламчважван.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Только благодаря его умению и мастерству в поле спорилась работа, звенели заточенные косы у косарей, лошади и волы, на которых пахали, были искусно подкованы, а о бытовых предметах и говорить не приходится.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апщырхӏа апны угӏалагата атабакӏыганадзара ауат рнапӏы йгӏацӏцӏуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Все, начиная с ведер и заканчивая железными прихватами для сковородок, было делом его рук.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Напӏыла нартыхв зларлагуз алу хвыцква архарджьырта дуква аннымхуз айсра азаман ауагӏа амла рхъыргатӏ. .</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А маленькие ручные мельницы для помола кукурузы и других зерновых в буквальном смысле спасали людей от голода, особенно во время войны, когда все крупные производства были приостановлены.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажьиргӏа рткъвым апны ажьийра цӏаста йщаквгылу ъачӏвагӏата, ахӏбачва ръазара йгӏадзынгылуа ашӏаква азырбжьауа йгӏамгӏвайсуищтара щарда цӏитӏ</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">У рода Аджиевых кузнечное ремесло — дело семейное, которое издавна передавалось из поколения в поколение.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи аткъвым рыхьыз «Ажьи» бзита йгӏаунахӏвитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Здесь и фамилия говорит лучше всяких слов: «ажьи» по-абазински означает «кузнец».</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йынджьыгьчкӏвын кыт абзазагӏв Ажьи Джьантемиргьи ари ауыс дазъазахатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Уроженец аула Инжич-Чукун Джантемир Аджиев тоже освоил ремесло предков.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аткъвым рахӏбачва: Сльиман, Уасман, Хӏамид — зымгӏвагьи рнапӏква ахьы гӏарыцӏпӏлун, «зны рыла йабаз напӏыла йырзычпун». </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Старшее поколение его рода — Сулейман, Осман, Хамид — все искусные кузнецы. Они из тех, «чьи руки делали то, что хотя бы раз увидели глаза».</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Джьантемир йшгӏайгвалашвахуала, Уасман ауи аъарала ажьийра дазъазанта зынгьи айха гьимырчвузтӏ, амачва ахъвква апрыслара йадикӏылуан, ащтагьи уыла йгӏанамкӏуата.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Как вспоминает Джантемир, Осман никогда не сваривал железо, он мог спаять детали без всяких швов, настолько хорошо владел кузнечным делом.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Сара санчкӏвын айдзаз акыт апны хжьиракӏ нхун, — йгӏайгвалашвахитӏ Джьантемир, — уахъгьи тшынгьи ауаъа йынхуз ахӏбачва квырмыш ду рзучпушта йаъан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Когда я был мальчишкой, в ауле Инжич-Чукун было три кузни, — вспоминает Джантемир, — и нужно отдать должное тем старикам, которые работали там от зари до зари.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абар ауат рыхьызква: Цекъва Бата, Быджь Адамгьари, Къвапсыргьан Гӏазиз, Кӏвыдж Сахӏат, Цекъва Хӏамзат, Джьанчор Рамазан».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это Бата Цеков, Адам-Герий Биджев, Газиз Копсергенов, Сахат Куджев, Хамзат Цеков, Рамазан Джанчоров».</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Джьантемир йапхъахауата ажьира даннашыл жвасквша ахӏа гьихъымцӏуазтӏ. Ауи агӏан аколхоз анхара ззыбжаз амачваква зымгӏва напӏлачпаран.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В кузню Джантемир пришел очень рано, в возрасте 10 лет, еще тогда, когда все необходимые для работы в колхозе детали делали вручную.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Дандуха «Албыргӏан» совхоз апынгьи жьийта дынхатӏ, акытмлыкврхӏара амцӏдырпӏландзыкӏьара йуыс дазцӏабыргын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Позже трудился кузнецом и в совхозе «Эльбурганский» и вплоть до развала сельских хозяйств оставался верен своей профессии.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ацӏабырг ухӏвушызтын, унапӏы йгӏацӏцӏуа апкъыгӏва зынгьи йгьыдзуам», — йхӏвитӏ Джьантемир аунагӏва йгӏагӏвнахаз апхъанчӏви мачваква хӏйырбауата: акъызкъычи ахъвшва амца йызлахъакӏнырхӏауа апшвахӏви.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«На самом деле то, что сделано своими руками, остается на века», — говорит Джантемир, показывая семейные реликвии: кочергу для переворачивания дров в очаге и очажную цепь.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абарат амачваква ауралагьи аунагӏва йыгӏвназара атахъыпӏ. Ауагӏа рбзазара азаман хӏатлаква йаныртагылаз, ртыпква рпсахуа йанамдуз ауат амачваква ауралагьи йрыма йынкъвыргун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это две вещи, которые никогда не должны исчезать с отчего двора, и даже в тяжелые для народа годы, когда были часты переезды, их всегда брали с собой.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат Уасман йабаду йаба йнапӏквала йчпатӏ, апшваxӏв ауи аъара напӏ ъазала йчпапӏта апрысра щтакӏгьи гьалубгӏум.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Они сделаны руками прадеда Османа, цепь выкована так, что действительно нигде не заметишь сварки.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхъала ажьира ахъаз йгьынхартагӏвацамызтӏ, хъвлапныла анхарта амщтахь ауагӏа ргӏапсара рхътыркъьара ахъазла араъа йайззалун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Следует отметить, что кузня была не просто помещением, где день и ночь спорилась работа, но и местом встречи аульчан после тяжелого трудового дня.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажьира апны Джьантемир дызздзыргӏвуаз ахабарква анцӏрала йгвы йгӏатахатӏ, дчкӏвын шӏаркӏвата йгӏуз ажвипхьадза йацта ауагӏа руасаражври ркультури йылайкӏтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Те рассказы, которые когда-то Джантемир услышал в кузне, навсегда остались в его сердце. Еще мальчишкой с каждым словом умудренных жизнью старейшин он впитывал в себя самобытность и культуру народа.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Щарда цӏитӏ Джьантемир атшпсщара ныбыжь дтагылищтара, ауаса мачӏсачӏпӏ айха йнапӏы анахьымсуа амшква, ауи закӏ аналайымчпауа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Джантемир давно на заслуженном отдыхе, но редко бывают такие дни, когда он не прикасается к железу, не делает что-то своими руками.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сквшышвпхьадзарала абанпараква йынкъвыргауа йгӏамгӏвайсыз ауыс ащта майрата йгьыдзуам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ведь даже время не в силах заглушить то, что веками передается из поколения в поколение.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ужвы Ажьиргӏа рцӏас найырдзауата ажьийра тшадикӏылитӏ ауи йпа Замрат.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сегодня за современным кузнечным столом стоит его сын Замрат — продолжается кузнечное дело рода Аджиевых.</se>
  </para>
</body>
</html>
