<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 2015 июль а 23 атшын репатриация ауысла Апсны республика а-Къральыгӏва комитет апны анйара акӏвшатӏ. Араъа агӏвымакъраль диаспора рквтала йакӏвшаз асоциология рхъвыхра гӏарбараква йрылачважватӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">23 июля 2015 года в Государственном комитете по репатриации республики Абхазия состоялся круглый стол, в ходе работы которого были презентованы результаты социологического опроса, проведенного среди представителей зарубежной диаспоры.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Рхъвыхра мурадта йгылан арепатриация амальква ргӏарысабапрала адемография агъьчӏвра ауысла лшарата йаъу агӏащаквыргылра.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Цель исследования — изучение демографического потенциала, реализация которого возможна за счет репатриации.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Стратегия рхъвыхрала Апсны республика а-Президент йгӏанйыршаз а-Квта анхагӏвчва ракӏвпӏ асоциология рхъвыхра акӏвзыршаз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Социологический опрос провел Центр стратегических исследований при президенте Республики Абхазия.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкета трыкв бызшвала йдрыхӏазыртӏ, ауаса апхъапхъадза ауи ззынархаз Трыкв йбзазауа апсуа-адгьа диаспора ракӏвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Анкета была составлена на турецком языке и, конечно же, ориентирована, в первую очередь, на представителей абхазо-адыгской диаспоры Турции.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкета злалаз азцӏгӏараквала хӏуыжвгӏанчӏви хаквлагӏв йдунейпшыща асурат щаквдыргылуан, абзазагӏвчва зъара йнадзауа, руыс зкву агьиква гӏазырбауа агӏалцӏырта адыргалуан. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Основными задачами анкетирования являлись создание первичной базы данных и составление социального портрета соотечественника, </se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Датшагьи анкета азцӏгӏараквала йщаквдыргылтӏ хӏхаквлагӏвчва Апсны ажвлара, аполитика йгьи аэкономика бзазара ралацӏара аъащата йызтагылу.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">а также определение степени участия представителей диаспоры в социальной, политической и экономической жизни Абхазии.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкета азцӏгӏара 40-ла, ауат йрыцӏагылу ажванахъа 150-ла йалан, ЦСИ асайт йаквын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Анкета состояла из 40 вопросов и 150 подпунктов и была размещена на официальном сайте ЦСИ.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асоциология рхъвыхра уагӏата хынзыкьыгӏв раъара гӏалалтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В социологическом исследовании приняли участие около 3000 человек.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат зымгӏва агӏвымакъральква рпны йбзазауа апсуа диаспора йрыуапӏ, рыцӏа тамамта йухӏварыквын, адунейла къраль гӏважви хпа йыртабзазитӏ (Трыкв, Великобритания, Йорданшта, Германия, ОАЭ, США, Россия, Швейцария, датшагьи).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Все они — представители абхазской диаспоры, проживающие за рубежом, а точнее, в 23 странах мира (в Турции, Великобритании, Иордании, Германии, ОАЭ, США, России, Швейцарии и других).</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкета джьауап гӏазтыз йрыуата агӏарбараква андырхъвыххуаз агӏан захвара злата йырпхьадзаз гӏвынзыкьыгӏв рчӏвква ракӏвпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Из общего числа принявших участие в исследовании при подведении итогов опроса были засчитаны ответы лишь 2000 респондентов.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Арахьарат ранкетаква таразта йыгьтамгӏвытӏ, йа арепатриантква йгьрыуамызтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Остальные заполнили анкету с нарушениями или же не являлись репатриантами.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Архъвыхра йшгӏанарбазла, щардагӏвы рапхъанчӏви Псадгьыл йазгӏайхныс ргвы йтапӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В ходе опроса стало известно, что большинство респондентов мечтает вернуться на свою историческую Родину.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса джьауап зыртныс йырчвыбаргву ари акӏвпӏ: Апсныла йангӏацапхра ныбыжьта йызтагылазларныс ртахъу.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">При этом они затрудняются ответить, в каком возрасте хотели бы переехать в Абхазию.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">А-Къральыгӏва комитет апны анйара йалакваз йшырпхьадзауала, арат агӏарбараква агӏвымакъраль диаспора рквтала йакӏвдыршауа анхара анадзара ъанаркъву йаквшахӏатпӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По мнению участников круглого стола, такие результаты являются следствием недостаточной работы, проводимой среди представителей зарубежной диаспоры.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи акӏвымкӏвагьи уыс баргвыта йаъапӏ арепатриантква нхартали бзазартали радгалра, апсуа жвлара рыларгӏващара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Кроме того, есть проблемы, связанные с обеспечением репатриантов жильем и рабочими местами, а также их интеграцией в абхазское общество.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкета йтагӏвыз йрыуата апсуа бызшва здыруа процент 77 ракӏвпӏ йнадзауа, ауаса процент 70 райхӏарагӏв абызшва ддырдырныс ртахъыта йгӏадырбатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Абхазским языком владеют только 77 анкетируемых, однако более 70 % изъявили желание его выучить.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Айззара апны йгӏачважваквуз йгӏалыркӏгӏатӏ сквшщарда адунейла йапшым акъральква рпны йбзазауа амхӏаджьырква ргӏариква руагӏахъа тшдыррагьи, йызуу йапшым апсуа ткъвымквагьи, рапхъанчӏви Псадгьыл апны йырбзазартазгьи гӏащаквыржьныс шрылшаз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Было отмечено, что потомкам махаджиров, много лет проживающим в разных странах мира, удалось сохранить национальное самосознание, более того — память о своей принадлежности к различным абхазским фамилиям и районам исторической Родины.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Гӏвымакъраль нархара зму Апсны аполитика апны анархара хъадаква йрыуапӏ арепатриантква рапхъанчӏви Псадгьыл ахьыла ргӏацапахра ауыс.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Вопрос возвращения репатриантов на свою Родину — один из приоритетных направлений внешней политики Абхазии.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апсны уагӏахъа р-Абашта айсра амщтахь зынла ауи ауыс йапхъахауа ачӏвырхъаква рчпауата йхъатаркӏытӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Первые попытки наладить работу в этом направлении были предприняты сразу после Отечественной войны народа Абхазии.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауищтара зкьыгӏв пхьадзара йнадзауа арепатриантква ареспубликала йгӏайтыпахтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С тех пор несколько тысяч человек переехали жить в республику.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асоциология рхъвыхра агӏарбаракви репатриация ауысла а-Къральыгӏва комитет рпхьадзаракви аквшвитӏ, ауи ахӏатырла ауат гӏадрысабапуаштӏ йгӏайуа ажвасквша рурала Апсны республика адемография политика ауысла астратегия анархара хъадаква йанрыдынхалуа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Результаты социологического исследования совпадают со сведениями Госкомитета по репатриации и будут использованы в разработке стратегии развития основных направлений демографической политики Республики Абхазия на предстоящее десятилетие.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ужвы Апсны республика а-Къральыгӏва комитет абюджет йапщылам репатриация щтацӏарта рымапӏ. Ауи йталуа ахча абюджет нхартаква йазалырхуа агӏвпроценткӏла йщаквгылапӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сегодня у Государственного Комитета республики Абхазия имеется внебюджетный фонд репатриации, средства которого накапливаются благодаря отчислениям 2 % от бюджетных организаций.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ахчала а-Къральыгӏва комитет анхагӏвчва арепатриантква йырцхърагӏитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">За счет этих денег Госкомитет по репатриации оказывает соотечественникам материальную помощь.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Цри бызшва зымдырквауа рыхъазла хвыдаъа апсуа бызшва йъадрыпхьауа акурсква гӏахъыртӏытӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Для тех, кто не владеет родным языком, организованы курсы бесплатного обучения.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апсны а-Къральыгӏва университет апны йхӏаракӏу адырраква гӏапшцӏызганыс зтахъкву хвыдаъа йадрыпхьаныс йхӏазырпӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Абхазский государственный университет на бесплатной основе готов принять желающих получить высшее образование.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асабигӏзартаква рпынгьи апхьартаква рпынгьи асабиква йырзынарху акврыдзраква арепатриация Щтӏацӏарта йыршвитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Фонд репатриации оплачивает содержание репатриантов в детских садах, а также обучение в школах.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Репатриация ауысла а-Къральыгӏва комитет рпхьадзараква йшгӏадырбауала, йцӏыхъвахауа асквш гӏважва руацӏала Апсны йгӏаталхтӏ репатриант хынзыкьгӏви бжакӏи раъарагӏв, ауат рщарда абазапӏ, убыхпӏ, апсыуапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По данным Госкомитета по репатриации, за последние двадцать лет в Абхазию вернулись около 3500 репатриантов. Абхазское гражданство получили до 7500 человек, в основном это абазины, убыхи и абхазы.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">Репатриация ауысла а-Къральыгӏва комитет апредседатель Харазия Вадим йшихӏвауала, ауат ашвъаква раныргӏалрала баргвыракӏгьи йгьанйум.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По словам председателя Госкомитета по репатриации Вадима Харазия, они не испытывают никаких проблем при оформлении документов.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Уахьчӏвала Сирия аштагӏваца йгӏатыцӏын араъа йбзазитӏ репатриантта уагӏа 564-гӏв», — йгӏаликӏгӏатӏ ауи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«На сегодняшний день только из числа репатриантов из Сирии в республике проживают 564 человека», — сообщил он.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">Репатриацияла а-Къральыгӏва комитет апредседатель йшидыруала, ауат айъазара цхърыгӏарала йадгалапӏ, баргвырата йзынйауа зымгӏва ралыргара уысквала цхърыгӏара ддрайдзитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По его сведениям, они обеспечены медицинской помощью, им оказывают содействие в решении всех возникающих вопросов.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Арепатриантква йрыуата Апсны йхӏаракӏу апхьартаква рпны студент 28-гӏв апхьитӏ, гӏвстудентчва Лагъь Кӏавкӏаз апны йхӏаракӏу адырраква гӏацӏыргитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В высших учебных заведениях Абхазии обучаются 28 студентов-репатриантов, также 2 студента получают образование на Северном Кавказе.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ауат рапхьара йаквшвауа ахча аъарагӏвшара ашвара хӏара йхӏхъвдаквцӏарапӏ», — йхӏватӏ Харазия Вадим.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Оплату половины стоимости их обучения мы берем на себя», — отметил Вадим Харазия.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ага репатриация ауысла ареспублика Къральыгӏва комитет уыс щарда дырхъйахьазтынгьи, апхъахьыла запхъанчӏви Псадгьыл ахьыла йгӏайтыпахуаш хӏхаквлагӏвчва рпхьадзара рыцӏа-рыцӏа йалахӏарныс ахъазла анхара рахӏагьи йдрымчныс рмурадта йалачважватӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Несмотря на то что Госкомитетом по репатриации республики Абхазия уже сделано немало, в дальнейшем планируется активно продолжить работу с целью возвращения на историческую Родину как можно большего количества соотечественников.</se>
  </para>
</body>
</html>
