<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Август мыз ацӀыхъва йакӀвшаз анкъвакъвра «Абазашта ашва шӀыцква» афинал апны йбыжьгатӀ абаза музыка абзибагӀвчва йыргвапхушта хӀуагӀахъа музыка культура зырбайуш ашва бзидздза.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Прошедший в конце августа в Черкесске финал конкурса «Новые песни Абазашты» явил абазинским любителям музыки несколько песен, которые, на мой взгляд, будут востребованы слушателями и обогатят музыкальную культуру нашего народа.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙгӀашвсыргвалашвахпӀ, абаза ашва шӀыцква руысла анкъвакъвраква асквш 2007 йгӀашӀарышвта йакӀвшитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Напомню, что конкурс новых абазинских песен проводится с 2007 года.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи апроект дагӀаджвыквцӀагӀвпӀ абаза-апсуа этнос атшауацӀыхра ацхърагӀара знархару Адуней адкӀылара «Алашара» апрезидент Эгьзакь Мусса.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Инициатором этого проекта выступил президент Международного объединения содействия развитию абазино-абхазского этноса «Алашара» Мусса Экзеков.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абари абаза ашва фестиваль ду акӀвыршарала йджвыквицӀатӀ абаза бызшва йгьи акультура ргӀахчари ртшауацӀыхри знархару ауи ймеценат нхара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Именно с организации такого своеобразного фестиваля он начал свою широкомасштабную меценатскую деятельность в области сохранения и развития абазинского языка и культуры.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Абаза ашвала хӀбайахарквын ауи хӀыбызшва агӀахчара апны амагӀны швабыж йдупӀ, — йгӀаликӀгӀитӀ Мусса ХӀабальа йпа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Богатый песенный фонд может сыграть огромную роль в сохранении нашего языка, — подчеркивает Мусса Хабалевич.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">— АуагӀа йъанызлакӀгьи — аунагӀва, амашина, анбжьагӀвчва ргвып агьиква рпны — ауарадква йрыздзыргӀврыквын абаза бызшва ауралагьи рлымхӀа йтазлуштӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Если у нас будет много хороших песен, которые люди будут слушать дома, в автомобиле, в кругу друзей, то абазинский язык всегда будет на слуху.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ашва шӀыцква хӀмузыка культура дырбайуштӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Новые песни обогатят нашу музыкальную культуру.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари афестиваль аршӀыйара ахъазлагьи ргвышхвага дупӀ, йшпакӀву ухӀварыквын анкъвакъвра ахъазла ашва шӀыцква рыхъазла ажваква гӀвра, макъым гӀаныршара йа апхъала йгӀандыршата зынгьи ауагӀа йрымгӀас ашваква гӀаршӀыцхта ауатыкв йгӀатагара атахъыпӀ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Этот фестиваль придает мощный импульс для творчества, ведь для участия в конкурсе необходимо написать новые стихи, создать новые композиции или найти старые песни, которые еще не исполнялись публично».</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 2013 агӀандза анкъвакъвра «Асквш ашва Абаза» — хӀва йахьызта ансисквша анкъвакъвра акӀвшун, ауи авторызтынгьи ашвахӀвагӀвызтынгьи щардагӀвы гӀащтӀнахтӀ, абазаква зымгӀвагьи йыргвапхауата йцатӀ.  Ажва аламкӀва, ауи збзираз ауралагьи анкъвакъвра адызгалуаз, зталант дуу амузыкант йгьи ашвахӀвагӀв Тльача Альберт йакӀвпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">До 2013 года конкурс под названием «Абаза — песня года» проходил ежегодно, привлекал многих исполнителей и авторов песен, стал очень популярным среди абазин, в чем несомненная заслуга его бессменного организатора, талантливого музыканта и певца Альберта Тлячева.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 2014 агӀан абаза-апсуа этнос атшауацӀыхра ацхърагӀара знархару Адуней адкӀылара «Алашара» аунашвачпагӀвчва йшщаквдыргылызла, анкъвакъвра гӀвысквша рпны зны йакӀвдыршалуштӀ, ахьызгьи датшахатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В 2014 году руководство объединения содействия развитию Международного абазино-абхазского этноса «Алашара» приняло решение изменить формат конкурса и проводить его раз в два года, что повлекло за собой и изменение его названия.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">ШӀыцрата араъа йгӀаншаз йрыуапӀ ашваква номинацияла йыркӀьыдара, анкъвакъвра йалалкваз ашвахӀвара ауысла аъачӀвагӀагӀв дрыдынхалырныс сахӀат 100 азалхра.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Среди новшеств — разделение представленных песен на группы по номинациям. Кроме того, для участников были предусмотрены занятия по вокалу в объеме 100 часов.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">СынчӀва аъачӀвагӀагӀв ашвахӀварала дрыдынхалырныс йахӀватӀ быжьгӀвы.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Возможностью поработать над своим голосом под руководством профессионала воспользовались 7 человек.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкъвакъвра йгӀалалырныс апхъапхъа захӀвара швъаква гӀазгыз гӀважвагӀвы йнадзун, афиналдза йнадзаз жвипщыгӀв ракӀвпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Всего на конкурс было подано 20 заявок, до финала дошли 14 участников.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат йырхӀвуз ажвыхв ашвакӀ пщномициякӀла йшахатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">15 представленных ими песен были разбиты по четырем номинациям.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ашваква ртемаквалагьи, ржанрквалагьи, ражваква рцӀоларалагьи, рхӀващалагьи йшапшымыз гвынгӀвырапӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Разумеется, они не были равнозначными как по жанрам и тематике, так и по смысловому содержанию, эстетической привлекательности, манере исполнения.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ахӀатырла ажюри йалакваз ауат ахъаз хвы рыквырцӀагӀвацауата йгьаъамызтӀ, ашвахӀвагӀвчва бжьагажвалагьи тшырзынадырхун, ахъгалракви анамдзаракви йрыквчважвун, апхъахьыла рхъа йызладынхалуашла мгӀва йыквырцӀун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И члены жюри не просто выставляли каждой песне оценки, но и комментировали выступления артистов, говорили об удачных находках и указывали на погрешности.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкъвакъвра йалакваз апхъахьыла аъачӀвагӀагӀвчва ражва шгӀадрысабапуашла хӀгвыгъитӀ. Ажюри йалакваз абараса цӀолата руыс йъадгылыз ахъазла швабыж хӀырзыразпӀ (йхӀвара атахъыпӀ ауат рынхара хӀакъ шапщыламыз).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Надо полагать, что мнение профессионалов окажется полезным для участников конкурса в будущем, и хочется сказать огромное спасибо всей судейской коллегии за такой подход к своей работе (кстати, жюри трудилось на общественных началах).</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкъвакъвра йгӀанарбатӀ хӀара талант зму агӀвычӀвгӀвысква ймачӀгӀвымкӀва йшхӀыларкӀву.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Конкурс показал, что таланты у нас не перевелись.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Араъа зунашва хӀхӀвауа ашвахӀвагӀвчва йгьырхъазым, авторквагьи хӀрылачважвитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И здесь речь идет не только об исполнителях, но и об авторах песен.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0"> Ауат йрылапӀ апрофессионал композиторква йгьи ауысагӀвчва.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Есть среди них профессиональные композиторы и поэты.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажва ахъазла, ашвакӀ амакъым ЧквтӀу Владимир йчӀвыпӀ, агӀвуарадкӀ ражваква Йуан ГӀальиси Щбзыхва Лариси йыргӀвытӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Так, музыку к одной из песен — участниц конкурса сочинил Владимир Чикатуев, слова к двум песням написали Али Ионов и Лариса Шебзухова.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бард ашвала, ашва текстква рыгӀврала щарда цӀуата зыхьыз бергьльу ХӀасарокъва Бильаль йхъатала йхӀваз ауарад акӀвымкӀва датшагьи хпа ражваква йгӀвытӀ, йпщбахауа ажваквагьи амакъымгьи дрыдынхалтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Биляль Хасароков, давно известный как певец-бард и поэт-песенник, помимо авторской песни, которую представил сам, написал тексты к трем песням, а также слова и музыку еще к одной.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Зхъатала йалазцӀата зашваква зхӀваз ауи йгьихъазым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он не единственный участник, который выступил в качестве автора и исполнителя.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">АргӀашокъва Бильальгьи, Чамба Нателлагьи, анкъвакъвра йапхъахауата йгӀалалыз Меремыкъва Рамазангьи йырхӀвуз ашваква ражваквагьи рмакъымквагьи дара-дара йаларцӀатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Авторами музыки и слов представленных песен были Биляль Аргашоков, Нателла Чамба и дебютант конкурса Рамазан Меремуков.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙырхӀвуз ашваква рмакъымква дара йырчӀвыта йгӀалалтӀ Мижай Беслан, Чквта Льильа, Бекуатова Мысльимат.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Музыку к своим песням сочинили Беслан Мижаев, Лилия Чукова, Муслимат Бекуатова.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙцӀыхъвахауа асквшква руацӀа анкъвакъвра Ныр Надя лашваква рыламкӀва йгьакӀвымшузтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В последние годы конкурс не обходился без песен Надежды Нировой.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">СынчӀвагьи анкъвакъвра йалан ауи лчӀвыкӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Нынешний не стал исключением.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">Датшагьи анкъвакъвыгӀвчва йырхӀватӀ Агырба Таисия, ШвхӀагващ Абазат йгьи Къамби Рамазан рашваква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Также были представлены песни Таисии Агирбовой, Абазата Шхагошева, Рамазана Камбиева.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">АршӀыйара апны йапхъахауа ачӀвырхъаква лчпатӀ Ажьи Анжелагьи — ауи лпхӀа Зальина ллахӀвараква гӀалырбауата ашва «Сара сымма» алалцӀатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Попробовала себя в творчестве и Анжела Аджиева, передавшая словами чувства своей дочери Залины в песне «Моя мама».</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажюри йшырпхьадзазла, анкъвакъвра апны йбыжьгаз ашваква зымгӀвагьи бзипӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Все представленные песни в целом получили положительную оценку жюри.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкъвакъвра йалалкваз рквтала зашваква йыравторыз щардагӀвызтынгьи «автор ашва» номинация йалаз гӀвыджь йырхъазын — ХӀасарокъва Бильальи Меремыкъва Рамазани.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">При всем при том, что среди авторов самих исполнителей было немало, в номинации авторская песня участвовали лишь двое: Биляль Хасароков и Рамазан Меремуков.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат ракӀвпӀ афинал апрограмма гӀахъызтӀыз. Зынла йхӀвара атахъыпӀ ауат йрыщтагӀайуаз ашвахӀвагӀвчва руыс майрахымкӀва зынла ргӀахъвмарра ахӀагӀара шщтӀырхыз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Они открывали программу финала и, надо сказать, задали весьма высокую планку для последующих участников.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">АчкӀвын шӀа йашва апны абзазари апсри йырзнырху абард йхъвыцра цӀолаква йырпшӀайыргылуазшва ани апи аначвыхъару йгӀацӀсуа алахӀвараква гӀайырбатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Барду со стажем с глубокими размышлениями о жизни и смерти новичок противопоставил чувства юноши, разделенного со своей матерью расстоянием.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкъвакъвра йаналалуаз Бильаль йуарад гитарала, Рамазан йчӀвы рояльла йырхӀватӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В отборочном туре Биляль пел свою песню под гитару, а Рамазан — под рояль.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">Афинал апны ауат рашваква датша квпшыра йтагылан — рыцӀагьи йгвапата улымхӀа йгӀатасуан, йгӀадрыцӀсуаз алахӀвараквагьи рыцӀа йцӀолахун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В финале они показали их в новой аранжировке, и песни предстали в ином виде — еще более приятном на слух.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажюри йалакваз ХӀасарокъва Бильаль йашва рыцӀа йгӀалыркӀгӀауата йапхъахауа агыларта йквнадыргатӀ, Рамазан — йгӀвбахауа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ощущения от песни Биляля Хасарокова у членов жюри оказались сильнее, ему они и отдали первенство. Рамазан — на втором месте.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкъвакъвра апны асаби уарадквагьи гӀвба йнадзун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Детских песен на конкурсе тоже было две.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="aba" variant_id="0">АгӀвбагьи ан йгӀалыквчважвун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Обе о маме.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари атема дзачӀв сабийызлакӀгьи йаргванпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Эта тема близка каждому ребенку.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ахӀатырла арат ашваква асабигӀзартаква, апычӀв апхьартаква рыхъазла магӀны рымапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И в этом плане они могут быть востребованы воспитанниками детских садов, младшими школьниками.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ашваква зхӀвуз ахвыцква Адзын Амини Ажьи Зальини аршӀыйара апны йапхъахауа ачӀвырхъаква рчпагӀвацитӀ, ашвахӀвара апны тшыззырбжьуш ужвыгьи йгьмачӀым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Юные Амина Адзинова и Залина Аджиева, представлявшие эти песни, только учатся петь, и их вокальное мастерство еще требует совершенствования.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ахӀатырла, рыуа заджвгьи апхъагылара гьиквнадмыргатӀ, Амина йгӀвбахауа агыларта, Зальинагьи йхпахауа агыларта рыртатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Поэтому высоких оценок им не поставили, и первое место не присудили никому: Амина получила второе, Залина — третье.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="aba" variant_id="0">Aжюри апхъагылара зквнадыргушла руыс баргвхатӀ «ауагӀа ашва» номинация» йалакваз рпны.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Возникли сложности и с определением победителя в номинации «Народная песня».</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="aba" variant_id="0">Араъа рбаллквала йаъарахатӀ «Санду Роза» зхӀваз Чамба Нателли «Тацанадылра» зхӀваз Хвына Зарети.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Здесь одинаковое количество баллов набрали «Бабушка Роза» Нателлы Чамба и «Свадебная», исполненная Заретой Хуновой.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат айкьангьашын йапхъахауа агыларта Нателла йылквнадырганыс йщаквдыргылтӀ, йгӀвбахауа — Зарета, йхпахауа агылартагьи — ашва «Бара быхъазла» зхӀваз ШвхӀагващ Абазат.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Посовещавшись, члены жюри решили присудить первое место Нателле. Третий приз в этой номинации достался песне «Для тебя», которую спел Абазат Шхагошев.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса эстрада ашваква рпны ажюри йыгьрылымшатӀ зымгӀва йрагъьу закӀ гӀалыркӀгӀарныс.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А вот определить лучшую из эстрадных песен жюри так и не удалось.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="aba" variant_id="0">Меремкъвыль Ачаргьи Мижай Беслангьи йырхӀваз ашваква «ЙагӀвситӀ амшква» йгьи «Дабоу ауи?» рыхъазла ажюри йацшӀакӀта йхӀаракӀдзу абаллква рыздыргылтӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ачар Меремкулов и Беслан Мижаев были удостоены высших баллов всеми членами жюри за представленные песни «Дни проходят» и «Где он?» и разделили 1–2 места.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат йагӀвыршатӀ йапхъахауи йгӀвбахауи агылартаква, уызгӀвымсхыз ауарад «ЙыгьзымбатӀ схъатала айсра» зхӀваз Чква Льильа йхпахауа агыларта лквнадыргатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На 3-м — замечательная песня «Я не видела войны» Лилии Чуковой.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкъвакъвра йалалуа зымгӀвагьи шапхъамгылагӀвхауа гвынгӀвырапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Конечно, в конкурсе не могут победить все.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="aba" variant_id="0">СогӀат рыквымшвауата йгӀанхатӀ ашваква «КӀьылдза МухӀамад йыхъазла ашва» (Бекуатова Мысльимат йылхӀватӀ), «Джьамильа» (АргӀашокъва Бильаль), «Марата сузыкӀкӀара стахъыпӀ» (Чамба Нателла), «ЙмамырызтӀ адгьыл чӀыхв» (Хъабльахь Альина), «ЙузысхӀвитӀ сашва» (ХӀвырйа Диана).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Без призов остались «Песня о Мухамеде Килбе» (исполнитель — Муслимат Бекуатова), «Джамиля» (Биляль Аргашоков), «Хотела б солнцем для тебя светить» (Нателла Чамба), «Пусть будет мир на земле!» (Алина Каблахова), «Пою тебе песню» (Диана Хурья).</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса ауат ауарадквагьи ргватра рзынархан ажюри йалакваз аъачӀвагӀагӀвчва.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но и они обратили на себя внимание специалистов.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абзазара апны ауат ашваква зымгӀвагьи ргыларта рауаштӀ, йалкӀгӀата патриот нархара зму ашваква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Потребность в таких музыкальных произведениях, особенно патриотической направленности, есть.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="aba" variant_id="0">ХӀшгвыгъауала, ауагӀа ауатгьи йрыздзыргӀвуаштӀ, рмузыка йапшым агвыргъьахъв адгалраква рпны йрызгӀарысабапуаштӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это позволяет предположить, что их будут слушать, использовать в музыкальном оформлении различных мероприятий.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажюри йалакваз аъачӀвагӀагӀвчва ашваква музыка ъамапсымала раныргӀалщагьи гӀалыркӀгӀатӀ. Ари ауыс йадынхалтӀ Черкесск йауакву Пщмахва Ренат, Батруков Арсен, Невинномысск йауу Муренко Олег.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Жюри отметило также хорошую аранжировку к песням, выполненную местными аранжировщиками Ренатом Пшмаховым и Арсеном Батруковым, а также Олегом Муренко из Невинномысска.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анкъвакъвра апны апхъагылара зквнадыргаз ашвахӀвагӀвчва сентябр мыз ацӀыхъва йакӀвшуш агала-концерт апрограмма йалазлуштӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Победители и призеры конкурса примут участие в гала-концерте, который состоится в сентябре.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йара араъа апхъагылагӀвчва рсогӀаквагьи рнапӀыцӀарцӀуштӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На нем пройдет и церемония награждения.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="aba" variant_id="0">АпхъагылагӀвчва йырзынарху йырхъазымкӀва адгалагӀвчва йазалху асогӀаквагьи щаквдыргылтӀ, ауат йрыуапӀ — апшыгӀвчва ргвапхара гӀазырбауа асогӀагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Помимо призов за занятые места организаторы конкурса планируют учредить и специальные, в том числе приз зрительских симпатий.</se>
  </para>
</body>
</html>
