<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">АуагӀа ракӀвпӀ атурых гӀанзыршауа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Историю делают люди.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат ракъыльла, рнапӀквала йырчпитӀ сквшпхьадзара анагӀвсра уагӀахъипхьадза ркультура абайара злащаквгылуа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Их умом, их руками создается то, из чего в конечном итоге и складывается духовное и культурное богатство каждого народа.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Адыгьа бызшвала «нофа» йгӀаныцӀитӀ «хъгӀа, лашара»...</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Имя Нофа переводится с черкесского языка как «сладкая, лучезарная»...</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абари ахьыз пшка ауи йъалыхьырцӀаз ачеркес кыт КвачхӀабльа апны акӀвпӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это ласковое имя она получила в черкесском ауле Кош-Хабль.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Къвбина кыт йауаз абаза пхӀвыс араъа уыжвгӀандзарагьи дырдырхитӀ, адуней лхӀваджьищтара сквшы 30 райхӀа шцӀхьугьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Абазинку из аула Кубина из рода Копсергеновых здесь помнят до сих пор, даже спустя 30 лет после того, как она ушла из жизни.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи Аминат лыхьзын, КенчешаургӀа даныртацаха апхъа йлымаз лхъацӀа йпны пхӀа длаухьан, лхъапщыла Апагьи пакӀи пхӀакӀи йыман.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Звали ее Аминат, и когда она стала снохой семьи Кенчешаовых, у нее уже была дочь от первого брака, а у ее мужа Апы — сын и дочь.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йхӀаракӀу адырраква гьлымамызтӀ, ауаса дыздыруаз ауагӀа йшырхӀвахуала, швабыж дгвыбзыгъан, дуасаражвын, ауи ахӀатырла ауагӀа лахьыла йахъуан, гвапата йлыщтаныкъвуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Она не оканчивала институтов, но по признанию знавших ее людей, обладала неимоверным талантом. Мудрость и ум этой скромной женщины неизменно притягивали к ней людей.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Нофа лбзазара гьмайрамызтӀ, агӀамта хӀатлаква лчва йтыстӀ, амли азгӀвакви рымщтахь лылахь мачӀкӀ йщаквгылуа йанца айсра гӀалагатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">К сожалению, ей пришлось пережить тяжелые времена, и только жизнь начала налаживаться, как после голода и болезней грянула война.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Лхъапщыла дичӀвыта лара йгӀадзынлыргылыз ачкӀвын айсра дпшцӀалын дгьгӀацампахтӀ.  Ауи хгӀвы сабичва гӀзачӀвыта йгӀайтынхатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Приемный сын Нофы погиб на фронте, у него остались трое малолетних детей.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апи Нофи ауат гӀарыдыркӀылхтӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Апа и Нофа взяли на себя их воспитание.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙащтагӀайуата ауат айсра йаладзыз ръахӀыльчва рсабиквагьи йрыгӀзахырныс йгӀарахвхтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Позже они приняли и других сирот — детей погибших на фронте родственников.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апи Нофи йацырчӀвта саби гьрымамызтӀ, ауаса рунагӀва саби бжьы зынгьи йгьагымхатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Хотя у Апы и Нофы не было совместных детей, детский гомон никогда не переставал звучать в их доме.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Санду йшылхӀвахуазла, ауат асабиква гӀвыма чва зынгьи йгьгӀархьымстӀ, лара йлысабийызшва Нофа ауат ан пхарала йгӀакӀвлыршатӀ, — лхӀвитӀ ШенкӀауа Лида.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Моя бабушка рассказывала, что за все время эти дети не почувствовали, что они не родные — столько материнского тепла получали они от нее, — вспоминает Лидия Шенкао.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Нофи санду Биби ахщчва рапшта йаргвандзахатӀ, ауат айцалан, зымгӀвалагьи йацацхърагӀауа асаби йыбаква гӀадзындыргылуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Нофа и моя бабушка Биба, воспитывавшие детей-сирот, — жены двух братьев, которые стали друг другу близки, как родные сестры.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">КвачхӀабльа апны аколхоз сабигӀзарта ангӀахъыртӀы йацыта ауаъа нхара йалагатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Они так крепко держались друг друга, что когда в Кош-Хабле организовали колхозный детский сад, их приняли туда вместе.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Нофа музыкала асабиква дрыдынхалуан, къвабыз дасуан, Биба дмацӀаугӀвын».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Нофа была музыкальным работником — она играла на гармони, а Биба работала поваром».</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЦӀабыргыта, Нофа акъвабызасра дазъазан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Нофа действительно виртуозно играла на гармошке.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙшырхӀвахуала, Апа ауи дангӀайг жвыкӀ йтйын къвабыз лзихвгӀатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Говорят, когда Апа женился, он продал корову и купил супруге гармонь.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Нофа агвлачва рсабиква гӀазылкӀкӀуанта амакъымква дырзасуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Нофа собирала соседских детей и играла им разные мелодии.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асабиква рыуа дзачӀвызлакӀгьи хьыз шӀыц рылтуан: азаджв абазала пшкадза «ЧкӀвын» — хӀва, датша заджвгьи адыгьа бызшвала «Даха» — хӀва.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Каждому ребенку она давала новое имя: кого-то ласково по-абазински называла «Чукун» (маленький), кого-то по-черкесски «Дахэ» (красивый).</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аргваныта йчӀву ахкыткӀ рбзазагӀвчва гвыргъьахъвыкӀ апны йанайззарыз йырзымчхӀахуата Нофа лкъвабыз абжьы гӀагандзыкӀьара рымарачван.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На праздниках, где встречались люди из трех близлежащих аулов, все с нетерпением ждали выступления Нофы.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Лкъвабыз абжьы датша къвабызкӀ йгьапшмызтӀ, йпшдзаз, зкъару мчыз лбжьыла абаза бызшвалагьи адгьы бызшвалагьи йалалпсауа ашва гвлахӀараква лхӀвун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Звук ее гармошки невозможно было спутать ни с чем, а сильный приятный голос женщины попеременно звучал то на черкесском, то на абазинском языке.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ларгьи йылцрихаз лхъацӀа йпа йпа ХӀазраиль йгӀайгвалашвахитӀ: «Айсра ангӀалага хӀаба афронт дпшцӀалтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Внук ее мужа Апы, Хазраил Кенчешаов, который и для Нофы был как родной, вспоминает: «Когда началась война, нашего отца призвали на фронт.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи агӀан сара сквшыкӀ ахӀа гьсхъымцӀуазтӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Мне тогда был один год.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">ХӀара щардала хӀрызгӀайлун хӀабадуи хӀандуи, уадыргӀвана йшцазла ауат рпны хӀгӀанхахтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Мы часто приходили к дедушке с бабушкой, а потом получилось так, что остались у них жить.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йара ауаса саба йахща лпхӀа Любагьи ари аунагӀва лцрихатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Также они приняли в семью Любу — дочь сестры моего отца.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи швабыж дчмазагӀвын. Нофа длырбзихатӀ, уыжвгӀандзарагьи дабга-дызгӀвадапӀ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Она очень сильно болела, и Нофа вылечила ее, она и сейчас вполне здорова».</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">АуагӀа бзита йырдырхитӀ Нофа айъазарагьи дшазычпаз, ауи ахӀвраквала дъазунта йаргваныз акытква — Альибырдыкъва, Зайыкъва, АлбыргӀан — рбзазагӀвчва анчмазагӀвхара йлызгӀайлун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Нофа была известна как хороший лекарь, она лечила травами и к ней приходили больные из аулов Али-Бердуковский, Зеюко, жители Эльбургана.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙгӀаншалун ауи рахӀа йзгӀва хьантугьи анлзырбзихуз, знапӀы йа зщапӀы шӀырхуашыз ачымазагӀвква лыхъвшвквала йанлзырбзихуз, абыгӀвквынцӀ згӀвакванадзара драйъазун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Бывали даже случаи, когда она спасала от ампутации, лечила костные заболевания.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЛъахӀыльчва йырзгӀанылыжьтӀ ашвраква уызларайъазуш ахъвшв алацӀаща амадзаквагьи: къазан сабын, цха, квтӀагъь — абарат апкъыгӀваква йрапшу гӀалрысабапуамцара хъвшвы алалцӀун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Нофа оставила родным рецепт одного лекарства, при помощи которого избавляла людей от нарывов и фурункулов. Хозяйственное мыло, мед, желток яйца — вот те незамысловатые ингредиенты, которые входили в эту смесь.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">АгӀагвалашвахраква щардапӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Воспоминаний много.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЛъахӀыльчва йгьырхъазым, агвлачвагьи азаджв азаджв дапикъьахуамцара ргвы йгӀатахаз лхабар джьащахъваква гӀадрахитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Не только родные, но и соседи наперебой рассказывают яркие эпизоды из ее жизни.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йылхӀвуз абжьагажваква уыжвгӀандзара щардагӀвы рбзазара арымайритӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Те дельные советы, которыми она делилась, до сих пор облегчают их жизнь и быт.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажва ахъазла, Нофа джышгьи джьымщгьи адзын йлалцӀун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">К слову, Нофа сажала чеснок и лук осенью.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асы аныквцӀхрыз гӀамта айшысла ауат гӀацӀсуанта йрагӀахун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Как только сходил снег, у нее уже вырастали свежие овощи.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Арызкъы анырфауа швымхӀвапсан, ауыс анырхауа швхӀвапса», — лхӀвалун ауи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Она говорила: «Не завидуйте, когда едят, завидуйте, когда делают».</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">Нофа дыздырхуа зымгӀвагьи йгӀаргвалашвахитӀ ауи дшпхӀвыс пшдзаз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Знавшие ее люди вспоминают, что Нофа была очень красива.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауралагьи лхъа чыльа кӀас пшдзала йшӀалхӀвун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Всегда покрывала голову платком из камки.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЗымгӀва рацкӀыс бзи йлымбуз асабиква андырчӀвыуаз акӀвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Больше всего не любила, когда заставляли плакать детей.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бзидздза йылбуз ХӀазраиль йшихӀвахуала, зынзаджвыкӀгьи лнапӀы гьйызгӀащтӀылымхтӀ, зны зджьара дкъвазарквын агвашв аквчӀварта апны дйызпшуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Хазраил, который был ее любимым внуком, рассказывает, что она ни разу не подняла на него руку, и если бывало, что он где-то задержится, всегда ждала его, сидя на скамейке.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="aba" variant_id="0">Айсра амщтахь йгӀадзынгылуаз асабиква йалкӀгӀата ргвы йгӀатахатӀ Нофа лнапӀквала йылчпумцара согӀата йрылтуаз ахъвмаргаква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Поколению послевоенных лет особенно запомнились игрушки, которые Нофа делала своими руками.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="aba" variant_id="0">АмшӀи акӀасыжв зигӀвакви гӀалрысабапуамцара акӀьанджьква лдзахуан, афаша ршвылцӀун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Она не только их шила, но и наряжала в национальную одежду.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="aba" variant_id="0">Амъа цӀагӀвчкӀвынквагьи рыбгъалцӀун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Были даже газыри и кожаные пояски. Туловище делала из дерева, а лицо — из куска белой материи.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="aba" variant_id="0">АуагӀа зымгӀва рацкӀыс йджьарщуз амшӀычпарагьи дъазъазаз акӀвпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Самый большой восторг у людей вызывало то, что она была и искусным плотником.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="aba" variant_id="0">АунагӀва апны уыжвгӀандзарагьи йынкъвыргаркӀвитӀ лнапӀ ъазаквала йылчпаз ахӀапчыпква: гӀвыга зтагылу амшӀ сыра, айшва хвыцква, амачваква...</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В доме до сих пор хранят вещи, сделанные ее руками: деревянный шкаф с зеркалами, столики, посуду, ложки.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="aba" variant_id="0">АуагӀа йрымагӀальаматта йырхӀвахитӀ Нофа датшагьи бзи йылбуз закӀы: ахӀвыхӀвква лыгӀзун. Ауатра ацӀлаква рпны ауат рыхъаз мшӀгӀварачкӀвынкӀ гылан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">У Нофы было еще одно необычное увлечение — она разводила голубей, для которых в саду стоял небольшой домик.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="aba" variant_id="0">Лпахьпрапса аджьып апны ауралагьи ауат рыхъаз хъвдзы тапсата йынкъвылгун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Женщина всегда носила передник, в кармане которого было пшено.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="aba" variant_id="0">АхӀвыхӀвква йымшвауа лыжвгӀвахъаква, лнапӀква йгӀарыквчӀвун, абарат апссгӀачӀв пшдзаква рапшта ларгьи амамыри арахӀмати ауагӀа йырзылрауазшва уыла дгӀацӀалуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Голуби без страха садились ей на плечи, на ладони. Возникало чувство, что, как и эти красивые птицы, она несла людям мир и доброту.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="aba" variant_id="0">РыцхӀагӀа щарда лыла йыцӀстӀ Нофа, азаджв йымщтахь йгӀвыджьхауагьи дгӀайуата лгӀвайщчвагьи адуней рхӀваджьтӀ, ауаса ауи зынгьи кӀас квайчӀва гьахъалымцӀатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Много горя перетерпела в своей жизни Нофа, друг за другом похоронила двоих братьев, но никогда не надевала черных платков.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="aba" variant_id="0">БыжьмышкӀы цӀыта апсы йчгӀвыча анщтӀырхра амщтахь акъвабыз атагӀалахвхуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Через семь дней, после того как раздавали одежду покойного, снова брала в руки гармонь.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Джьабара ауыра гвнахӀта йгӀанахӀвитӀ адин, — лхӀвун ауи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Она говорила, что религия не разрешает долгое время находиться в трауре.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Ауи апш джьабара датша джьабаракӀ гӀахъшахъыцӀхитӀ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Долгий траур приглашает горе», — повторяла она.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абзазара абаргвыраква дандрыгӀапсарыз акъвабыз гӀалахвуанта дасуамцара лгвбампӀа тылщтуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А в самые тяжелые дни, чтобы отвести душу, садилась и играла на гармони.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхынла гӀвсахӀаткӀ рурала ацӀлаква рыцӀахь дчӀвата къвабыз данасуаз гӀаншун, агъныла — атдзы ауацӀа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Летом больше двух часов могла сидеть с гармошкой в саду, в тени деревьев, а зимой в доме.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="aba" variant_id="0">Нофа даъахмищтара ауи аъара сквшщарда шцӀхьугьи ауагӀа ргвы дтаркӀвапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Несмотря на то что нет уже на свете Нофы, несколько десятков лет в сердцах людей живет память о ней.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ансисквша Нофа адуней анылхӀваджь май а 31 атшын лъахӀыльчва льакъвым дрыдзитӀта хъгӀара ацта асабиква йырзыршитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Каждый год 31 мая, в день, когда Нофа ушла в мир иной, ее родные жарят поминальные лепешки и раздают их вместе со сладостями.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="aba" variant_id="0">Данабгаз бзирата йылчпаз зымгӀва гӀагвалашвхра лашарата адуней йгӀаквхатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Добро, которая она делала при жизни, возвращается к ней светлой памятью.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="aba" variant_id="0">УыжвгӀандзарагьи ауи асабиква швапхата дырзгӀаргитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И детей до сих пор воспитывают на ее примере.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="aba" variant_id="0">Упсы ъадзату бзира ухара, адуней бзи йубара атахъыта акӀвын Нофа йшылпхьадзуз. Абарауи уасйат хъадата ауагӀа йырзгӀанылыжьтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Творить добро до последних дней и любить жизнь — это и был главный завет Нофы.</se>
  </para>
</body>
</html>
