<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ивер щхъа аджьащахъвара», «Анакопия абагъьата», «ЦӀгӀва змам агӀвадыгь» — абараса йапхьалитӀ Афон ШӀыц ахӀатшпы.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Чудо Иверской горы», «Анакопийская пропасть», «Бездонная яма» — так в народе называют Новоафонскую пещеру.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи адгьыл ацӀахьла цӀолата йаъапӀ, ари абыхъв мадза ауацӀа апны, йаргьи йушвауа уалагарквын кубометр мильуанкӀ йайхӀапӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Она скрыта глубоко под землей, в таинственных недрах этой горы, и занимает полость, объем которой превышает 1 миллион кубических метров.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Афон ШӀыц ахӀатшпы архъвыхраква асквш 1961 агӀан йангӀарау йгӀашӀарышвта йакӀвдыршитӀ, ауищтара сквшы 50 райхӀа цӀитӀ. Ауи агӀан арат ашӀыпӀаква рбзазагӀв Смыр Гиви амшын ахъахь йгӀашӀарышвта йгӀаушварыквын метр 220-ла дхъалын Ивер ахъахьла зцӀолара дута йгӀаубауа абыхъв агвыцӀырта дбгъалуашын, ауагӀа ауи «ЦӀгӀва змам агӀвадыгь» — хӀва йапхьун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Изучение Новоафонской пещеры, с момента открытия которой прошло уже более 50 лет, началось в 1961 году, когда местный житель Гиви Смыр поднялся на Иверскую гору на высоту 220 метров над уровнем моря, чтобы затем спуститься в глубокую трещину, называемую в народе бездонной ямой.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">УахьчӀва Афон ШӀыц ахӀатшпы Апсны йахъазымкӀва КӀавкӀаз аштала зымгӀва рацкӀыс йдупӀ, апшдзарала адуней апны рыцӀа йбергьльу ахӀатшпква йыршӀдырпшитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На сегодняшний день Новоафонская пещера — одна из самых больших не только в Абхазии, но и на всем Кавказе, а по красоте ее сравнивают с самыми известными пещерами мира.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Смыр Гиви йгӀахътӀра йащтагӀайуата адуней апны Апсны аджьащахъара дуква йрылапхьадзапӀ ари ашӀыпӀа — зжвиз «пещкӀ» апхьахьаква йдырхъвыхыз Афон ШӀыц ахӀатшпы.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сделанное Гиви Смыром открытие привело к тому, что спустя чуть более десяти лет миру открылось одно из чудес Абхазии — Новоафонская пещера, 11 залов которой были исследованы учеными.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">АгӀба рпны ансимшы йызтахъу зымгӀва рыхъазла ларпшра гӀамдара акӀвдыршитӀ. АпшыгӀвчва ауи аъара йщардагӀвыпӀта адгьыл ацӀахьла йныкъвауа авагон хвыцква цӀыхквта йнаднацалуата асахӀат а 11-дза йынхитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В 8 из них ежедневно проводятся экскурсии для всех желающих, которых так много, что подземные вагончики работают порой до 11 часов вечера.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0"> Датшагьи гӀвба рпны аларпшра мчыбжьыкӀ апны зны йакӀвшитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Еще в двух залах экскурсии доступны раз в неделю.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">АзакӀ апны анаука рхъвыхра нхараква акӀвшитӀта агӀамдагӀвчва рыхъазла йаркӀыпӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В одном зале ведутся научно-исследовательские работы, и он закрыт для посещения.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">АхӀатшпы ауацӀала амаршрут аура гӀвкилометркӀ йнадзитӀ, ауи зкӀылсуа «апещква» рхъахькви рдзакӀьакви йпшдзу ахӀахъвзигӀваквала йхърыспӀ: асталактитквала, асталагмитквала, асталагнатквала.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Общая протяженность маршрута внутри пещеры составляет около 2 км, он проходит сквозь 8 залов, стены и потолки которых богато декорированы натечными образованиями: сталактитами, сталагмитами и сталагнатами.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">АхӀатшпы ауацӀа ахӀауа атемпература тшгьапсахуам — апхара 11 градускӀ йнадзитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Температура воздуха здесь постоянная: +11 градусов.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">АхӀатшпы йыцӀабзазаквауа ашвырква рапш адуней ахъахьла датша зджьарагьи йгьаъам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Пещеру населяют уникальные животные. Они не встречаются больше нигде в мире.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ахӀатшпы ауат йырбзазартапӀ, сквшы мильуанкӀи бжакӀи цӀуата.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Новоафонская пещера — их дом, которому уже 1,5 миллиона лет.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат ашвырква датшагьи гӀальаматракӀ рпщылапӀ: раъаща-чпаща ануырхъвыхуа асхъан ахӀатшпы ауацӀа аъащата йызтагылу алаудыритӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Эти животные являются и своеобразными индикаторами: наблюдение за ними, их состоянием служит показателем того, как чувствует себя пещерная среда в целом.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат ахӀапшхвыпшква рбзазара злащаквгылу ахӀатшпы йтахъынхӀвуа ахӀауа акӀвпӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Воздушные массы поддерживают в ней жизнь червей, моллюсков, циклопов, паукообразных, многоножек, прямокрылых насекомых, жуков.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Араъа амара анурква шнамдзауагьи ахӀахъвгӀайыраква, ахъварпква аъапӀ, йгӀарйы йауитӀ кӀартӀофгьи джьымщгьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Отсутствие света не мешает расти мхам, грибам, картофелю и луку. </se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Алаба кӀаурышвырквын йчваду абыгъь хвыцква гӀашӀалуата «йкъагӀитӀ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Брошенные палки здесь могут дать бесцветные побеги с маленькими листочками.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхьахьаква ахӀатшпы ауацӀа йгӀаншауа зымгӀва уахъгьи тшынгьи шӀас амамкӀва йдырхъвыхитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Наблюдение за пещерной средой ведется круглосуточно.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Афон ШӀыц ахӀатшпы акъраль рыхъазла магӀны ду зму апроектква йрылата йгӀамгӀвайситӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Новоафонская пещера участвует во многих важных для страны проектах.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи анкъвгара ахча азалырхитӀ, йалкӀгӀата ауацӀа апсабара йшгӀаннаршаз апшта йгӀанхарныс ахъазла кӀьыдата йахьпшитӀ.  Ажва ахъазла, Абрскил хӀатшпы апны уыжвгӀанчӀви амальла йдрылашаритӀ. Араъа йгӀадрысабапуа амальква Афон ШӀыц ахӀатшпы анхагӀвчва йшгӀандыршаз здыруа мачӀыгӀвпӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Мало кто знает, что используемая в пещере Абрскила система освещения внедрена сотрудниками Новоафонской пещеры.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ансисквша атшпсщара гӀамта гӀамдзаскӀва ахьпшра нхараква акӀвдыршитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ежегодно в начале курортного сезона в Новоафонской пещере проводят профилактические работы.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи агӀан йгватшныта зымгӀва дырхъвыхитӀ: агӀамдагӀвчва зланыкъвауа амгӀващква раъащагьи цӀыпхищтара араъа йныкъвауа йалагаз аэлектропоезд аъащагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Проверяют все: от дорожек, по которым перемещаются пешеходы, до электропоезда, который лишь в прошлом году ввели в эксплуатацию.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙхӀвара атахъыпӀ Афон ШӀыц ахӀатшпы айха мгӀва йазцауата хнапӀлачпара талыртакӀ шаму.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">К слову, Новоафонская пещера имеет три искусственных входа для подземной железной дороги.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апсабара йгӀаннаршата Смыр Гиви йгӀайдырыз аталыртакӀ «Анакопия» — хӀва йзхьзу «апещ» апны йгӀаубитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Один природный вход, открытый Гиви Смыром, виден в зале Анакопия.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Адгьыл ахъахьла ауи заргвану Эшера кыт акӀвпӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На поверхности он расположен рядом с селом Эшера.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">СквшквакӀ рапхъала амзаква рпсахтӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Несколько лет назад были заменены лампы освещения.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат ахӀауа дырпхачвунта йтабзазауа ахӀапшхвыпшква йрызарархун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Прежние нагревали воздух, из-за чего могли погибнуть живущие в пещере организмы.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ужвы ауацӀа апхъала апшта йгьлашарахым, ауаса ауи датшала йузымпсахуаш амальпӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Теперь внутри не так светло, как раньше, но эта мера вынужденная.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Йыдзуа агвал» — хӀва йзпхьауа «апещ» апны ахӀауа аъаща арбзира йазынархата дзыщтра галерея рчпатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Также для создания определенного климата из зала Исчезающего озера специально пробита водоотводная галерея.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сквшы 40 рурала уагӀа щарда ансимшы йтысуамцара ахӀатшпы ауацӀала рыла дырпшитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сорок лет пещера открыта для посетителей, пропуская огромное количество людей.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">СынчӀва июнь мызгӀваца ауацӀала ауи хъахӀарата сом мильуан 24 гӀанагтӀ. Ауи азбжа йара Афон ШӀыц къала абюджетгьи йталитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Только за июнь нынешнего курортного сезона экскурсии в пещеру пополнили бюджет страны на 24 миллиона рублей, часть этих средств поступила в бюджет города.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Атуристква ъагӀайуа бзипӀ, ауаса ауат анщардачвахара йгьбзийым, — йхӀвитӀ ахӀатшпы аунашвачпагӀв Смыр Гиви.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Туристы — это хорошо, но туристический бум — не очень, — уверен директор комплекса Гиви Смыр.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Йтынчу, йдауышву Афон рыцӀа-рыцӀа турист квтата йщаквгылитӀ, ауи апсабара йазцауа псахра щарда ащтагӀайитӀ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Афон (тихое, бесшумное место) превращается в этакий туристический центр со всеми вытекающими отсюда последствиями».</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абар йджьащахъву рхъвыхракӀ — Афон ШӀыц ахӀатшпы агӀаншаща алкӀгӀараква рбзирала шӀырпшыра змам адгьылцӀсра йапщылу алаборатория араъа йдыргылтӀ — ауи адуней аштаква зымгӀва рпынгьи йакӀвшауа аядро абджьар рхъвыхраква гӀаунардыритӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Интересный факт: особенности строения Новоафонской пещеры позволили разместить здесь уникальную в своем роде сейсмическую лабораторию, способную выявлять и контролировать испытания ядерного оружия во всем мире.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">Алаборатория апхъала СССР ахъахчара министерства йырчӀвын, уадыргӀвана Россия Федерация, ауаса асквш 2003 агӀан йхъыргӀвахтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сначала она находилась в ведении Министерства обороны СССР, а затем Российской Федерации, но в 2003 году была закрыта.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">Датшагьи араъа зны йаныргӀалын Стеклов йыхьыз нкъвызгауа аматематика институт азаман апсабара рхъвыхрала а-Квта.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Кроме того, когда-то в пещере располагалась лаборатория Центра изучения природы времени математического института им. Стеклова.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">Щардума момкӀва мачӀума сквшы 40?</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сорок лет — много или мало?</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сквшы мильуанкӀи бжакӀи йыршӀуырпшрыквын лахъвгӀахъасрапӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В сравнении с полутора миллионами лет — миг.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса арат асквшква рагӀан ауагӀа мильуанпхьадзарала ахӀатшпы апшдзараква рылала йырбаныс рылшатӀ. Ауат йшырпхьадзауала, Афон ШӀыц ахӀатшпы — шӀырпшыра змамкӀва адунейла йджьаущуш гӀальаматрапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но за эти годы уникальную подземную красоту увидели миллионы людей, для которых Новоафонская пещера — не что иное, как еще одно чудо света.</se>
  </para>
</body>
</html>
