<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 2015 октябр а 5 Апсны Республикала акультура апны гӀатгара зму анхагӀвы, апсуа уысагӀв, апрозаик, апублицист, атакӀыгӀв Бебиа Платон сквшы 80 йхъыцӀтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">5 октября 2015 года Заслуженному работнику культуры Республики Абхазия, абхазскому поэту, писателю, прозаику, публицисту и переводчику Платону Бебиа исполнилось 80 лет.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи зжанрквала йапшым книга гӀважви жваба райхӀа дыравторпӀ: агӀахӀвахраква, ауысаква, ахабаргӀвыраква, ароманква, апоэмаква, ановеллаква, апублицист гӀвыраква. Ужвы йюбилейгьи аршӀыйара лахӀвараква ддырчвуа, апхьагӀв йыхъазла дашӀамсуа дынхарныс дхӀазырта дапылтӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Автор более тридцати книг, среди которых разножанровые произведения — рассказы, стихи, повести, романы, поэмы, новеллы, публицистические статьи, — встретил свой юбилей в состоянии творческого подъема и в стремлении созидать и творить для своего читателя.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Алитература апны Платон Хвамп йпа йымгӀва гьмайрамызтӀ, ауи амайчрала йщтӀайцӀатӀ: «Араса салагатӀ сара йапхъахауа скъыж алызгауа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Дорога Платона Хуамповича в литературу была нелегкой. Поэт об этом пишет следующее: Так свою впервые начал Проводить я борозду.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхъапхъа ауагӀа рквта скӀватан гьысзымдзыргӀвуазтӀ;</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Плуг сперва меня дурачил У народа на виду;</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">ауаса самайчуа сынхауата сара йыззхъасцӀуз закӀын: анахьанат ажвлаква йрылата сара сыжвлагьи гӀакӀылста йгӀайра стахъын!»</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но, настойчив и упорен, Твердо верил я в одно: И мое средь многих зерен Прорасти должно зерно!</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бебиа Платон йуысара йгӀважвахауа асквшышв апсуа литература апны змагӀны швабыж йдуу анапаква йрыуазакӀыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Его поэзия является одной из самых ярких страниц абхазской литературы XX века.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йдуу агӀвгӀвы Гулиа Георгий ауи йуысара хвду аквицӀауата зны захвара злу арат асатырква йгӀвытӀ: «Бебиа Платон йуысаква гвынгӀвырапӀ, ауат уыла йгӀацӀаржьитӀ хӀуыжвгӀанчӀви йтурасы.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В свое время верную оценку ей дал выдающийся писатель Георгий Гулиа: «Стихи Платона Бебиа конкретны, за ними стоит образ нашего современника.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауысаква уанрыпхьауа Апсны шабгу гӀамудауазшва йуылаухӀвитӀ, ауаса йухъазымкӀва, авторгьи ауи йлирика фыргьи уыцта».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Читая их, словно совершаешь путешествие по Абхазии, но не в одиночку, а с лирическим героем, с самим автором».</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">ГӀвайсракӀ зыла йыцӀсыз ауысагӀв йбзазара, йыршӀыйара мгӀва баргвын, хъата щардалагьи йалан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Жизненный и творческий путь поэта — свидетеля двух войн — был сложен и многогранен.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бебиа Платон Очамчыра район йаланакӀуа Квтол кыт дгӀатадритӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Платон Бебиа — уроженец села Кутол Очамчирского района.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йаба дадгьылрхарджьыгӀвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Воспитывался в семье крестьянина.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Джгиард, Квтол, Тамыш апхьартаква рпны дапхьатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Учился в Джгиардской, Кутолской, Тамышской школах.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи асквш 1959 агӀан Согъвым къральыгӀва педагогика институт дгӀалгатӀ, уадыргӀвана асквш 1965 агӀан Горький йыхьыз зхьзу Москва литература институт дыцӀалтӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В 1959 году окончил Сухумский государственный педагогический институт и в 1965 году поступил в Московский литературный институт им. Горького.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1979 йгӀашӀарышвта асквш 2006-дза Бебиа Платон «Алашара» журнал апны редактор хъадата, асквш 2006 йгӀашӀарышвта Апсны къральыгӀва гӀвырагӀацӀщтырта дадиректорта дынхатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С 1979 по 2006 год Платон Бебиа работал главным редактором журнала «Алашара», с 2006 года — директором Абхазского государственного издательства.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1959 агӀан, дстудентыркӀвата, Платон Хвамп йпа йапхъахауата йуысаква разкӀкӀра «Атолкъвынква» ахьызта йгӀацӀцӀтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В 1959 году, будучи еще студентом, Платон Хуампович издал первый сборник стихотворений «Волны».</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙыршӀыйара рзынархапӀ бзидздза йбауа Апсны, КӀавкӀаз, Россия.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В арсенале его творчества — стихи о любимой Абхазии, Кавказе, России.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аныта йпхьадзауа й-Псадгьыл йазйыму абзибара ауысагӀв йлирика апны патриотизм лахӀварала йырчвыпӀ, йцришта йхъа шаладухауа гӀайырбитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Тема любви к Родине-матери в лирике поэта пронизана чувством патриотизма и гордости за свою страну.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Сцришта йазцауа амгӀва сыквта абари йапшу адзыгӀв санйитӀ, гвыргӀвата йсзыгӀацӀсуа закӀыпӀ — с-Псадгьыл абзазара шӀымчӀварныс!»</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Встречусь я с такой рекою По дороге в отчий край — Лишь одним обеспокою — Родине бессмертье дай!</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Гвапарала йырчвыпӀ ауи йсаби уысаква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Особой теплотой проникнуты стихотворения для детей и о детях.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бебиа Платон гӀвыра щарда асабиква йырзынайырхатӀ: «Атшпсщара мшква рагӀан», «Гвапара», «Са гьсакӀвым уахьчӀва йчӀапщауа», «ЧхӀара», датшагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Им адресованы многочисленные произведения Платона Бебиа: «На каникулах», «Доброта», «А сегодня я не дежурю», «Терпение» и другие.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Рыуа щарда ужвы апхьартаква рпны апхьара программа йалапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ряд из них сегодня входит в школьную учебную программу.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">СквшкъомкӀ руацӀа ауи асаби журнал «Амцабыз» апынгьи дынхатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Длительное время Платон работал в детском журнале «Амцабз» («Искра»).</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Платон Хвамп йпа йыршӀыйара апны гыларта кӀьыда рымапӀ аэпика гӀвыраква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Значительную роль в творчестве Платона Хуамповича занимают эпические произведения.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">АпхьагӀвчва рпны йбергьльыпӀ йпоэмаква «Айсра», «Абна асакъра», «АхъвыхӀ шкӀвокӀва», «Сальам, амш!», «АрдагӀв».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Широко известны его поэмы «Война», «Чуткость леса», «Белый пароход», «Здравствуй, день!», «Беглец».</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аюбиляр апсуа бызшвала йатайкӀтӀ Пушкин А., Шевченко Т., Гамзатов Р., Кулиев К., Евтушенко Е., Айтматов Ч., Сулейманов О. ргӀвыраква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Юбиляр перевел на абхазский язык шедевры А. Пушкина, Т. Шевченко, Р. Гамзатова, К. Кулиева, Е. Евтушенко, Ч. Айтматова, О. Сулейманова.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йуысаква щардата йалашватӀ Ласурия Мушни йгӀацӀищтыз «ЙгӀважвахауа асквшышв апсуа уысара антология».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Немало произведений Платона Бебиа включено в «Антологию абхазской поэзии XX века» Мушни Таевича Ласурия.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бебиа Платон йлитература нхара Апсны йахъазымкӀва агӀвымакъральква рпынгьи хвду аквырцӀитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Литературная деятельность автора высоко оценена не только соотечественниками, но и за пределами Абхазии.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">Москва апны йгӀацӀцӀтӀ ауи йуысакви йпоэмакви разкӀкӀраква: «Йычву адзыгӀв», «Ауысаква», асаби уысаква разкӀкӀра «ХанихъвшвамгӀа», ароман «Ахьапщ уандыр ласыта йымгӀвайситӀ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В Москве вышли сборники его стихотворений и поэм «Спящая река», «Стихи», сборник детских стихов «Радуга», роман «Золотая арба катится быстро».</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">Астамбыль апны трыкв бызшвала йгӀацӀцӀтӀ ауи йкнигаква рыуа азакӀы.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В Стамбуле автор издал свою книгу «Туда, где опасней, говорили отправить Камуговича» на турецком языке.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бебиа Платон Гулиа Д.И. йыхьыз зхьзу а-КъральыгӀва согӀат далауреатпӀ, апсуа гвацчпа литература йалацӀара ду гӀарпхьадзауата йхпахауа ахӀагӀара зму «Ахьдз-Апш» орден гӀайквнадыргатӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Платон Бебиа — лауреат Государственной премии им. Д. И. Гулиа, за большие заслуги и вклад в развитие абхазской художественной литературы награжден орденом «Ахьдз-Апша» ӏӏӏ степени.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">АпхьагӀвчва бзи йырбауа ажурнал «ЙшӀу агвардия» анапаква йгӀарыквшваз йуысаква рабаркӀыра хвы аквырцӀауата ауи асогӀатгьи далауреатхатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Также он лауреат премии популярного русского журнала «Молодая гвардия» за цикл стихотворений, опубликованных на его страницах.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бебиа Платон СССР агӀвгӀвчва р-АдкӀылара, Россия йгьи Апсны агӀвгӀвчва р-АдкӀылара аветеранква дрылапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Платон Бебиа входит в число ветеранов Союза писателей СССР, он член Союза писателей Абхазии и России.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Арат амшква хӀвахӀвра щарда гӀайайдзитӀ Бебиа Платон. АхӀвахӀвраква йзыназырхаз йрыуапӀ Апсны Республика а-Президент Хаджимба Рауль, Апсны агӀвгӀвчва р-АдкӀылара йалакву, йыршӀыйара бзи йызбауа апхьагӀвчва. Ауат йзыртахъпӀ азгӀвадара багъьа йгьи аршӀыйара нцӀра ауыра.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В эти дни Платон Хуампович Бебиа принимает многочисленные поздравления, в том числе от президента Республики Абхазия Рауля Хаджимба, коллег из Союза писателей Абхазии и почитателей его творчества, а также пожелания крепкого здоровья и творческого долголетия.</se>
  </para>
</body>
</html>
