<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхъанчӏвидза заман йгӏашӏарышвта уагӏахъа щарда рцӏасква йырпщылу йа хъыхчарата йырзалуа акӏьанджьква рымата йгӏамгӏвайсуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С древнейших времен у разных народов были обрядовые куклы и куклы-обереги.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аква гӏакварныс йахӏвауата апсуаква «Дзиуара» (Дзиуара — нчва хьзыпӏ) анакӏвдыршуз йырчпуз акӏьанджь адзы анчва Дзиуара лгвчӏагӏв йахӏвауа йщтӏарцӏуз пкъыгӏван.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Во время абхазского обряда Дзиоуа, проводимого для вызывания дождя, кукла играла роль жертвы, приносимой божеству воды Дзиоуа.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ауагӏахъа цӏас щарда йаквчважвун апхьахьакви агӏамдагӏвчви.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Об этом обряде упоминали многие ученые и путешественники.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Джанашвили Н. йынхара «Апсны йгьи апсуаква» апны асквш 1894 агӏан араса йгӏвытӏ: «Апхын адгьыл агӏвоу йанакӏра акыт ахӏвссаква чгӏвыча пшдза рышвата адзыгӏв адзхъа йайззитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Н. Джанашвили в своей работе «Абхазия и абхазцы» в 1894 году описал этот обряд таким образом: «Во время сильной летней засухи собираются все сельские девушки в лучших своих нарядах неподалеку от реки. </se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Хгвыпкӏта тшагӏвыршитӏта ацӏла къвадамаква къьакъьата йадырхӏвалитӏ, шыхӏв ыквырпситӏ, пхӏвыс чгӏвыча зшву акӏьанджь рчпитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Разделившись на три группы, они приготовляют из веток плот, настилают его соломой и делают куклу, которую одевают женщиной.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауатква зымгӏва анхӏазырхара тшадакӏ гӏардитӏ, асхъа шкӏвокӏва аквырпситӏ, акӏьанджь аквдырчӏвитӏта къьакъьата йадхӏвалу акъвадамаква ъану йаздырцитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Когда все эти приготовления окончены, приводят осла, покрывают его белой простыней, сажают на него куклу и направляются к месту, где устроен плот; </se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Амгӏва агӏвхъатакӏла йгӏамгӏвайсуа ахӏвсса йазалху ашва рхӏвитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">остальные же девушки идут по обеим сторонам процессии, распевая специальную песню.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Адзыгӏв йангӏадзхъагылра акӏьанджь атшада йгӏакӏнырхитӏта акъвадамаква йрыквырцӏитӏ, ашыхӏв йаларцӏитӏта адзы йхъыржьитӏ...»</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Придя к реке, снимают с осла куклу, сажают ее на плот и, зажегши солому, пускают плот по течению воды...» </se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса асквш 1907 агӏан Апсны йсасуаз Миллер Всеволод ари ацӏас анкъвгара псахрата йалалыз гӏаликӏгӏатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Однако Всеволод Миллер, посетивший Абхазию в 1907 году, отмечал изменения в проведении этого обряда. </se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йшигӏвызла, ужвы ари ацӏас саби хъвмаррата йакӏвшитӏ: асабиква, ащардагӏв хӏвсысата, пхӏвыс квпшыра зму акӏьанджь рчпитӏ, адзыгӏв йазыргитӏта йаладрышвитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он писал, что теперь обряд превращается в детскую игру: дети, в основном девочки, делают куклу женщины, несут ее к реке и топят. </se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Адгьыл нчва йгӏалхъшахъыцӏуата йырпхьадзуз азгӏва гӏаздысылуаз агӏвычӏвгӏвыс йызлайайъазуз акӏьанджьгьи рыман апсуаква. Азгӏва агӏвычӏвгӏвыс дарыкъарусызуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Также у абхазов существовала обрядовая кукла для лечения болезни, вызванной, по преданию, попаданием человека под власть божества земли, которая выражалась в появлении общей слабости. </se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Агӏвычӏвгӏвыс йщапӏква дийуазтын ауи адгьыл дакӏытӏ рхӏвунта йазалху айъазара джвыквырцӏун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Если у человека отнимались ноги, говорили, что земля не отпускает его, и проводили специальный ритуал.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 2003 агӏан Ачандара кыт апны ауи апш айъазара шакӏвшауа схъатала йзгӏвытӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В 2003 году в селе Ачандара мною был записан один из вариантов такого обряда. </se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ачымазагӏв дбзихахырныс ахъазла ауагӏагьи арахвгьи ъанамдзауа акӏьадыгв агъыцӏара апны «Адгьыл апаштахӏ-пхӏвыс» йлыхӏвауа тшылзынадырхитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Для исцеления больного на чистом участке усадьбы, куда редко заходят люди и скотина, устраивают моление Царице земли.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Йцкьу» апхӏвыс дгӏадрайгвитӏта ауи дылдрыхӏвитӏ, ачымазагӏв азгӏва йхъылхныс, длырхвитхныс ахъазла апхӏвыс нартыхв шылала ашвы зту льакъвым ду лрыдзитӏта «Адгьыл апаштахӏ-пхӏвыс» длыхӏвитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Приглашают молельщицу — «чистую» женщину, которая печет большой чурек с сыром из кукурузной муки и обращается к Царице земли с просьбой об исцелении и освобождении больного.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ацӏас анакӏвшауа агӏан араса баца йгӏалхта гӏвычӏвгӏвыс хӏагӏара зму акӏьанджь рчпитӏ, пшдзата йыргӏвычитӏта ачымазагӏв йхъкъьачӏвыла адгьыл йыцӏаржитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">При этом делают куклу в человеческий рост из фундуковых прутьев, ярко ее одевают и хоронят вместо больного.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акӏьанджь ыцӏарцӏаныс йаныргауа асхъан апхӏвыс апсы дшырчӏвыуа апшта дашӏыпхьадзауа далагитӏ, ацӏас йалу аъахӏыльчва ачымазагӏв дгӏацадмырпшуата ауагӏа дрылырдахитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В то время, когда куклу несут хоронить, молельщица начинает плакать, имитируя похоронный плач, а присутствующие родственники уводят больного, который не должен оборачиваться. </se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ацӏас анакӏвшара амщтахь ачымазагӏв азгӏва даунащтхра атахъыта йырпхьадзитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Считается, что после проведения такого обряда больному должно стать гораздо лучше. </se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уыжв азаман апсуаква апхъала апшта аква агӏаквара йызлахӏвауа ацӏас нкъвыргаркӏвитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В настоящее время абхазы, так же как и раньше, проводят обряд вызывания дождя. </se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхын мыш шуаракӏ атшын апхӏвыскви асабикви гӏайззитӏ, ачвыргъвы кӏьанджьыта йырчпитӏ, пшдзата йыргӏвычитӏ, адзыгӏв йазыргитӏта йартитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Жарким летним днем женщины и дети делают куклу в виде лопаты, наряжают ее в яркую одежду, после чего несут к реке и топят.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Дзиуара абари йапшу ашвала тшылзынадырхитӏ: «Дзиуара, Дзиуара, ахӏ йпхӏа дыдзышитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">При этом они обращаются к божеству воды с песней: «Дзиоуа, Дзиоуа! Дочь нашего господина пить хочет. </se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Адзы ахъаз дбахӏтитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">За воду ее отдаем.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">  Ахвыц ахъаз дгьбыхӏтуам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">За малое не дадим.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Адура ахъаз дбыхӏтитӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А за большое дадим». </se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0" loose="change">Ари ашва анахьанат авариантквагьи урынйитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1" loose="change">Однако встречаются и другие варианты этой песни.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уыжвгӏандзара Апсны акытква рпны щардазджьара Дзиуара рчпаркӏвитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Обряд вызывания дождя ежегодно совершается во многих селах Абхазии и по сей день.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Швапхата йгӏахв йауаштӏ Ачандара кыт йауу Царгушргӏа рткъвым. Ауат сквшигӏадза апхӏвысгӏвацаква алата ари ацӏас акӏвдыршитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Например, семья из села Ачандара по фамилии Царгуш ежегодно проводит этот обряд, и участвуют в нем в основном женщины.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат «Дзиуара» рхӏвумцара акӏьанджь адзы йаладрышвитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Они обращаются к божеству воды с песней и бросают в воду куклу Дзиоуа. </se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0"> Ауи амщтахь хъвлапны амш тшапсахта ауагӏагьи адгьылгьи ззпсуа аква анагӏаджвыквылуа щардапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И чаще всего к вечеру дня проведения обряда погода меняется, и идет долгожданный дождь.</se>
  </para>
</body>
</html>
