<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 2011 йгӏашӏарышвта Апсны республика апны дахӏврала йынхитӏ аспорт клуб «Абаза».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С 2011 года в республике Абхазия успешно функционирует спортивный клуб «Абаза».</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ансимшы Апсны арайонква, акъалаква рпны ачкӏвынчви ахӏвсси зкьыгӏв райхӏа йнадзауата апхьарта амщтахь аклуб азалква рпны абжьагӏвчва рыдынхалитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ежедневно более тысячи молодых ребят после занятий в школе тренируется в его залах, работающих во многих городах и районах Абхазии.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аклуб атурых сквшквакӏ рапхъала Эгьзакь Мусси Багапш Сергейи ранйарала йджвыквылтӏ. Айчважвара ареспублика апны аспорт атшауацӏыхра амальква рнахвра йазынархан. Ауи амщтахь Эгьзакь Мусса йбзирала Санкт-Петербург апны гӏвымшкӏ руацӏа Апсны агӏащтийыгӏвчви Россия аъачӏвагӏагӏвчви ранйара акӏвшатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">История клуба началась около пяти лет назад с разговора Муссы Экзекова с Сергеем Багапшем о необходимости спорта и мерах по его развитию в республике, после чего в Санкт-Петербурге прошла двухдневная встреча представителей абхазской стороны с российскими специалистами, организованная Муссой Экзековым.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи асхъан йазалху апрограмма лырхтӏ, ауи апрограмма уахьчӏвала дахӏврала абзазара йалалитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Тогда была разработана подробная программа действий, которая сегодня с успехом реализуется.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абарат адгалра уысква анакӏвшуз Апсны апны хвитра абакӏрала пщспорт залзаджвыкӏ ракӏвын йаъаз, сабита ауат йрыдкӏылаз швкӏгӏвы райхӏа йгьнамдзузтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Стоит добавить, что на тот момент во всей республике было всего четыре зала, в которые ходили около ста ребят, занимавшихся вольной борьбой.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Азалква ангӏахъыртӏы амщтахь зынла «Абаза» клуб апрезидент Эгьзакь Мусса атшыбжьара ахъазла йыззыбжаз аъамапсымаквала йадигалтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сразу же после открытия залов президент клуба «Абаза» Мусса Экзеков обеспечил все помещения необходимым инвентарем для тренировок.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уахьчӏва йъа- гӏадзазгьи аклуб аспортсменква цхърагӏара дирайдзитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И по сей день он оказывает всяческую помощь воспитанникам клуба.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ацхърагӏара абзирала апсуа спортсменква агӏвымакъраль анкъвакъвраква йрылалнысгьи рылшитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Благодаря его поддержке становится возможным участие абхазских спортсменов в международных турнирах за пределами Абхазии.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Хвитра абакӏрала Апсны Федерация аунашвачпагӏвчва рразыра ду йаквшахӏатта ансисквша СССР аспорт мастер, «Абаза» клуб апрезидент Эгьзакь Мусса йыхьызла дуней анкъвакъвра акӏвдыршаланыс йщаквдыргылтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В знак благодарности руководство Федерации по вольной борьбе Абхазии решило ежегодно проводить международные турниры имени мастера спорта СССР, президента клуба «Абаза» Муссы Экзекова.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абараса йщаквгылтӏ уахьчӏвала йцӏасхаз хвитра абакӏрала атурнир акӏвыршара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Так родился ставший уже традиционным турнир по вольной борьбе.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сквшигӏадза ауи йгӏалалуа акъалаква, аштаква ргеография рыцӏа-рыцӏа тшауацӏнахитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С каждым годом его география становится все шире.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сынчӏва атурнир йпщынхауата йакӏвшатӏ. Ауи Апсны, Дагъстан, Лагъь Осетия, Къабард-Балкъар, Чачаншта, Ульяновск, Тула, Краснодар йгӏартыцӏыз аспортсменква гӏалалтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В этом году турнир, проводившийся уже в четвертый раз, собрал около 400 спортсменов из Абхазии, Дагестана, Северной Осетии, Кабардино-Балкарии, Чечни, Ульяновска, Тулы и Краснодара.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Айгӏайра йазабакӏуан чкӏвынргӏа руысквала Апсны акомитет хвитра абакӏрала асекция йалу спорсмен 50-гӏвгьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">За призовые места в различных весовых категориях боролись также 50 воспитанников секции вольной борьбы Комитета по делам молодежи и спорта Абхазии.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Атурнир октябр а 10 йгӏашӏарышвта гӏвымшкӏ руацӏа йакӏвшатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Турнир проходил два дня с 10 октября.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Айгӏайра гӏатызгаз, ажва аламкӏва, рыцӏа йымчхъакваз, абакӏра йазъазаз, йгврыхваз ракӏвпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В числе победителей, конечно же, самые ловкие, сильные и настойчивые.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Атурнир йалакваз йацшӏакӏта йгӏалыркӏгӏатӏ ауи адгалра анадзара швабыж йшхӏагӏазгьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Участники турнира единогласно отмечали и высокий уровень его организации.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Сара йшазызбауала, Апсны аспорт апхьартаква здынхалуа абакӏыгӏвчва рылшара дупӏ йгьи агӏвымакъраль анкъвакъвраква йрылалырныс йхӏазырпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«На мой взгляд, команда борцов из спортивных школ Абхазии сильная и готова выступать на престижных международных соревнованиях.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Гвыргъьара дупӏ ансисквша атурнир гватра азызчпауа аспортсменква йъарылахӏауа, ауат ъагӏатыцӏуа аштаква, акъалаква ргеография йъалахӏауа», — йгӏаликӏгӏатӏ Эгьзакь Мусса.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Радует, что турнир становится все более привлекательным, что с каждым годом расширяется география его участников», — отметил Мусса Экзеков.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апсны апны хвитра абакӏра анцӏралагьи чӏахӏ азырчпун, ауи йахъазымкӏва адунейла хын йчемпионхаз, Россия ауацӏала пщын йчемпионхаз, Европа апны хын йчемпионхаз, Лондон апны йакӏвшаз Олимпиада аджьаз ртшхъвага гӏатызгаз абакӏыгӏв Царгуш Денис йгӏатгараква швапхата йыззалыз чкӏвынргӏа ауи зымгӏвалагьи йшишӏпшуаш йащтапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В Абхазии во все времена вольная борьба занимала почетное место. А после достижений трехкратного чемпиона мира по борьбе, четырехкратного чемпиона России, трехкратного чемпиона Европы, бронзового призера летних Олимпийских игр в Лондоне Дениса Царгуша у подрастающего поколения появился кумир, которому ребята стремятся подражать.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Атурнир йгӏвбахуз атшын айгӏайыгӏвчва рыхьызква бергьыльхатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Во второй день турнира стали известны имена победителей.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йапшым ахӏатлара категорияква рпны йапхъагылагӏвхатӏ: Шахбанов Карим (килограмм 20), Гемуа Луман (килограмм 22), Пилия Данил (килограмм 24), Шахбанов Рамазан (килограмм 26), Акаба Вахтанг (килограмм 28), Цхадая Джон (килограмм 30), Багаев Руслан (килограмм 32), Гамгия Джустан (килограмм 35), Квициния Астамур (килограмм 38), Корнилов Иван (килограмм 41), Гунба Даниэль (килограмм 42), Цховребов Батраз (килограмм 44), Петросян Спартак (килограмм 47), Багателия Беслан (килограмм 50), Хашиев Загир (килограмм 46), Пачалия Астамур (килограмм 50), Кетия Инар (килограмм 58), Бения Денис (килограмм 63), Кетия Анрик (килограмм 76), Шавлоков Нодар (килограмм 100).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В разных весовых категориях ими стали Шахбанов Карим (20 кг), Гемуа Луман (22 кг), Пилия Данил (24 кг), Шахбанов Рамазан (26 кг), Акаба Вахтанг (28 кг), Цхадая Джон (30 кг), Багаев Руслан (32 кг), Гамгия Джустан (35 кг), Квициния Астамур (38 кг), Корнилов Иван (41 кг), Гунба Даниэль (42 кг), Цховребов Батраз (44 кг), Петросян Спартак (47 кг), Багателия Беслан (50 кг), Хашиев Загир (46 кг), Пачалия Астамур (50 кг), Кетия Инар (58 кг), Бения Денис (63 кг), Кетия Анрик (76 кг), Шавлоков Нодар (100 кг).</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ужвы Апсны апны чкӏвынргӏа хвитра абакӏра йазрыму азыгӏальаматра рыцӏа-рыцӏа йалахӏитӏ. Ауи гвлахӏарапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сегодня интерес к вольной борьбе в Абхазии заметно растет, что, несомненно, радует.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аспорт тшадызкӏылуа чкӏвынргӏа йрылахӏапхьадза акъраль апхыцӏа зхъвдаквцӏарахуш йгӏадзынгылуа абанпараква рызгӏвадарагьи рыцӏа йбагъьазлуштӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ведь чем больше ребят придет в спортивные секции, тем здоровее будет подрастающее поколение, на плечи которого завтра ляжет ответственность за судьбу страны.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи акӏвпӏ йаргьи «Абаза» клуб апрезидент Эгьзакь Мусса ймеценат нхара мурад хъадата йаму.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На это, собственно, и направлена меценатская деятельность президента клуба «Абаза» Муссы Экзекова.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ацхърагӏара абзирала Апсны апны уахьчӏвала хвитра абакӏра тшадызкӏылуа аспортсменква рыцӏа-рыцӏа йрылахӏитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Благодаря его помощи вольная борьба в Абхазии сегодня становится массовым видом спорта.</se>
  </para>
</body>
</html>
