<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ареспублика ажвлара организацияквагьи апхьахьаквагьи йгьызным йъадзагӀащтӀырххьу цри бызшвали цри литературали апхьарасахӀатква рпхьадзара йалархӀара ауысла.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Общественные организации, научная общественность республики уже не раз поднимали вопрос о необходимости увеличения количества учебных часов, выделяемых на изучение родных языков и литератур.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари атема йызнымкӀва йгӀащтӀырххьатӀ анаука-практика конференцияква рпны, ареспублика а-Хъада Темрезов Р.Б. ауи ауысла тшазынархара йзырщтихьатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Данная тема рассматривалась на различных научно-практических конференциях, главе республики Р. Б. Темрезову было направлено письмо с такой просьбой.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йашвхӀаусыгӀвугьи ари акӀвпӀ: йнаскӀьапхьадза, абанпара шӀыц гӀадзынгылпхьадза Къарча-Черкес ауагӀахъаква рцри бызшва шырдыруа рыцӀарыцӀа йайчвахауамцара йымгӀвайситӀ. Ауат абызшваква йзымрылачважвахуата гӀвба-хпа абанпарала йыдзныс швабыж йшварагӀварапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это вызвано обеспокоенностью тем, что степень владения представителей народов Карачаево-Черкесии родными языками с годами все снижается, и есть серьезные опасения, что через два-три поколения эти языки вообще выйдут из употребления, а затем и исчезнут вовсе.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">ГвынгӀвырапӀ ари ауыс апхьартаква рпны апхьарасахӀатква рылархӀарагӀвацала йшузымырхъйуш.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Понятно, что проблему не решить одним увеличением числа школьных занятий.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса ауыс ари ахъатагьи магӀны азыуымбушта йгьаъам. Йаргьи, апхъала цри бызшви цри литератури рарыпхьара мчыбжьыкӀ апны хвсахӀаткӀ азалхын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Однако и этот аспект нельзя недооценивать, тем более что раньше в школах на родные языки и литературу выделялось 5 часов в неделю.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">УахьчӀвала ари аъаща гӀащаквыргылх йзамуайа?</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Почему же нельзя вернуться к этой практике?</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ауыс йалачважварныс Къарча-Черкес республика Ажвлара палата апны «астоль гьажьы» йадзхъачӀватӀ ажвлара организацияква «Алашара», «Эльбрусоид», «Адыгэ хасэ», «Абаза», «Ногай Эл» ргӀащтийыгӀвчва, апхьахьаква, арыпхьагӀвчва.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Для обсуждения этого вопроса представители общественных организаций «Алашара», «Эльбрусоид», «Адыгэ хасэ», «Абаза», «Ногай Эл», ученые и педагоги собрались в зале заседаний Общественной палаты КЧР.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Араъа йгӀайззакваз рразыра ажваква лзынадырхатӀ Ажвлара палата аунашвачпагӀв Молдованова Вера Михаил йпхӀа, йшпакӀву ухӀварыквын айчважварагьи ауи йалакву йгӀаргуаш ажванахъаквагьи ажвлара рпны рмагӀны рыцӀа йщтӀыхызлуштӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Участники выразили благодарность председателю Общественной палаты Вере Михайловне Молдовановой за возможность провести совещание на такой площадке, отметив, что это придает круглому столу и тем предложениям, которые будут выработаны, особый статус.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йаргьи Ажвлара палата ахачӀв хъадаква йрыуапӀ авласт ауыснкъвгагӀвчва рынхара йахъпшылырныс.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ведь палата призвана осуществлять общественный контроль над деятельностью органов власти.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ауыс рыцӀагьи йдрыбагъьауата анйара йгӀалалтӀ Ажвлара палата йалакву Караев Азрет йгьи Кургинян Гарик.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Статус поддерживался и участием в дискуссии членов Общественной палаты Азрета Караева и Гарика Кургиняна.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Айчважвара анархара тамамта зынла йщаквгылныс ахъазла акъраль ахабза щата далачважватӀ анауки арыпхьарали а-Министерства аконсультант Агана Нелли.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Чтобы разговор был предметным, вначале консультант Министерства образования и науки КЧР Нелли Аганова разъяснила правовые аспекты проблемы.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">ХсахӀаткӀ — ауи а-КъральыгӀва арыпхьара стандартква рпны йгӀарбу рахӀа ймачӀу пхьадзарапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Три часа в неделю, сказала она, это тот минимум, который предусмотрен Федеральными государственными образовательными стандартами.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат йгӀарыцылуата апхьарасахӀатква рпхьадзара йалазырхӀарныс зылшауа дара апхьартаква ракӀвпӀ. Ауат ауи апш амальгьи хвитнагӀагьи ахабза йгӀарнатитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Дополнительные часы на изучение родных языков и литературы могут выделить только сами школы — в рамках своего компонента.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Араъа апхьартаква зкьангьашуа анчви абачви ракӀвпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">При этом они должны учесть мнение родителей.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">А-Министерства ауыснкъвгагӀвчва ари ауыс апны унашва рчпарныс йа ражва аларцӀарныс йгьахвитым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Министерство не вправе вмешиваться в этот процесс.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Нелли ГӀальым йпхӀа ауыс датша хъатакӀла йгӀадрахарныс ажванахъа гӀалгтӀ: цри бызшви цри литератури рарыпхьара анадзара агъьчӀвра.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Нелли Галимовна предложила обсудить проблему под другим углом — поговорить об улучшении качества преподавания родных языков и литератур.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">АрыпхьагӀвчва рдырраква рцӀолара ауысла а-Министерства ауыснкъвгагӀвчва гвыбгъан гьрымам, ауат руыс бзита йырдыритӀ, рыуа азджьакӀгьи хӀкъраль ауацӀала анкъвакъвраква йрылата ртшхъвага гӀатыргитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">К знаниям учителей у Министерства претензий нет, все они соответствуют квалификационным требованиям, некоторые становились призерами федеральных конкурсов.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса, Къарча-Черкес къральыгӀва университет апроректор ПӀаз Сергей йшгӀаликӀгӀазла, аъачӀвагӀагӀвчва шӀаква ррыхӀазырра уыс баргвыта ауатыкв йгӀаталтӀ, апхьартаква йгӀарылгауа чкӀвынргӀа йрыуата цри бызшвали алитературали йарыпхьагӀвхарныс гӀазтахъхауа мачӀыгӀвдзапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но, как отметил проректор Карачаево-Черкесского государственного университета Сергей Пазов, есть проблема с подготовкой молодых специалистов, очень мало выпускников хотят стать учителями родных языков.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари аъачӀвагӀа ахв ащтӀыхрала анхаша йацырцӀауата йщаквгылу ажвыхвпроценткӀгьи закӀгьи гьырпсахуам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И даже 15-процентная доплата не очень-то способствует повышению престижа этой профессии.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Астоль гьажьы» атема даквгӀацапхуата, Сергей Умар йпа йшихӀвазла, цри бызшвали цри литературали йщаквгылаз мчыбжьыкӀ апны хвсахӀаткӀ гӀазырбуз арыпхьара программа гӀащаквыргылхра атахъыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Возвращаясь к основной теме круглого стола, Сергей Умарович сказал, что 5-часовую программу по родным языкам и литературам необходимо восстановить.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Астандарт ауи апш уыс архъйара йапырасуазтын ауи псахра атахъыпӀ, — араса йпхьадзитӀ апрофессор.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Если стандарт не позволяет это сделать, нужно его менять, — считает профессор.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Чачаншта, Татарстан рпны йызлапхьауа астандартква гӀарыбергьыльра атахъыпӀ, датша арыпхьара план хӀтагылра атахъыпӀ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Необходимо узнать, по каким стандартам обучаются в Чечне, Татарстане, поднимать вопрос о переходе на другой учебный план».</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари адгылща йацыркӀтӀ анйара йалакваз зымгӀвагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Эту позицию поддержали все присутствовавшие.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажванахъата йгӀаргтӀ ахабза швъаква рпны ажваква «анчви абачви рразырала» алхра атахъыта.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Высказывалось мнение, что из нормативных документов надо убрать фразу «с согласия родителей».</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">«ЙамагӀныйа цри бызшва арыпхьарагӀваца апны анчва, абачва йзырцӀгӀауа, ажва ахъазла, гӀвыма бызшва йадрыпхьарныс ахъазла йанрымцӀгӀауазара?» — абарат йрапшу азцӀгӀараква щардата йдыргылуан йгӀачважваквуз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Почему такая демократия именно в вопросе изучения родного языка? — задавали вопрос участники дискуссии. — Почему никто не спрашивает у родителей, когда детей обязывают изучать иностранный язык?»</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Швапха бзита йгӀаргуан ХӀабаз район — араъа апхьартаква рызбжа апхъала йщаквгылаз асахӀатпхьадзара гӀанырыжьтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Приводили пример Хабезского района, где некоторые школы оставили прежнее количество часов.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауыс зквула, ари ашвапха йашӀпшра атахъыпӀ хӀреспублика апхьартаква зымгӀвагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но речь идет о том, чтобы такая практика была внедрена повсеместно.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йшщаквдыргылызла, ареспублика а-Хъада тшизынадырхауата ажванахъа гӀаргуаштӀ апхъала йаъаз асахӀатпхьадзара агӀащаквыргылхрала амальта йаъу гӀазрыбергьыльуаш акомиссия гӀаныршара ауысла.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Было решено обратиться к главе республики с предложением о создании рабочей комиссии по изучению возможности восстановления количества учебных часов, выделяемых на изучение родных языков и литератур.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари акомиссия а-Правительства рпны йгӀандыршушма момкӀва Ажвлара палата апны акӀвма, ауи бзигвыгъа ззрыму ареспублика а-Хъада Темрезов Рашид йынйата йлырхырныс рхӀватӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Будет ли она правительственной или ее создадут при Общественной палате, можно обсудить при встрече с главой республики Рашидом Темрезовым, на которую участники круглого стола очень рассчитывают.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ажванахъа йъадзащтаныкъвауа ХӀабаз район арыпхьара методика акабинет аунашвачпагӀв Къвныжв Раиса амальта ужвы йаъу агӀарысабапрала лхъвыцра гӀалхӀватӀ: йхъадамкӀва, апхьартаква зхвиту апхьарасахӀатква цри бызшва йазалхра.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А пока этот вопрос решается, заведующая методическим кабинетом отдела образования администрации Хабезского района Раиса Кунижева предложила использовать такую возможность, как внеурочная деятельность.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йшылхӀвазла, ахабза мчыбжьыкӀ апны йгӀарнатуа ажвасахӀаткӀ йрыуата агӀвба цри бызшва йазалырхырныс майрата йрылшуштӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Из 10 часов в неделю, предусмотренных на нее, 2 часа выделить на родные языки несложно, утверждает она.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анйара апны цри бызшва агӀахчара йапщылу анахьанат ауысквагьи йрылачважватӀ. Ари ауыс архъйара апхьартаква йырхъазымкӀва атгӀачваквагьи, ажвларагьи, акъральыгӀвагьи радынхалра амагӀны дупӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Естественно, в ходе обсуждения касались и других вопросов, связанных с сохранением языка, говорили о роли в решении этой проблемы не только школы, но также семьи, общества и государства.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">РыцӀа йауацӀыхта апроблема дгӀаквчважватӀ аистория наукаква ркандидат Уаз ФатӀима.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Более глобально тему осветила кандидат исторических наук Фатима Озова.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ажванахъата йгӀалгтӀ цри бызшва арыпхьарала аконцепция алыхра ауысла комиссия кӀьыда гӀаныршара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Она предложила инициировать создание комиссии для выработки концепции преподавания родных языков.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">Къарча-Черкес къральыгӀва университет арыпхьагӀв Байчоров Магомед йшипхьадзауала, Къарча-Черкес ауагӀахъа бызшваква руысла нархара кӀьыда амата къральыгӀва политика нкъвгара атахъыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А преподаватель КЧГУ Магомед Байчоров считает, что нужна государственная политика по языкам народов КЧР.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ари ауыс Къарча-Черкес АуагӀа Айззара ауатыкв йтата абызшваква руысла а-Хабза псахра аладырцӀара атахъыпӀ», — йхӀватӀ ауи Къабард-Балкъаршта апны ари ауыс йшадгылыз уызшӀпшуаш швапхата йгӀайгуа, ауаъа аквтанай апхьартаква рпынгьи йхӀаракӀу апхьартаква рпынгьи къабард бызшви балкъар бызшви йадрыпхьара атахъыта хабзала йдрыбагъьатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Вопрос надо решать на законодательном уровне, обратиться в Народное собрание КЧР, чтобы пересмотрели Закон о языках», — говорит он и предлагает изучить опыт соседней Кабардино-Балкарии, где аналогичный закон постоянно совершенствуется и где даже в вузах обязательно изучение современных кабардинского и балкарского языков.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙхӀаракӀу апхьартаква рпынгьи цри бызшва йадрыпхьарныс йбзипӀ, ауаса асабигӀзартаквала угӀалагара атахъыта йырпхьадзатӀ «астоль гьажьы» йалакваз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Вузы — это хорошо, но начинать следует с детских садов, убеждены участники круглого стола.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акытква рсабигӀзартаква рпнынадзара абжьара нхара урышв бызшвала йакӀвдыршитӀ, ауи ашвхӀаусыгӀвала асабиква рцри бызшва йзаламчважвахуата йгӀанхарныс закӀы гьазхӀвам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сейчас вся воспитательная работа, даже в сельских садиках, ведется на русском языке, и это создает предпосылки к тому, что ребенок уже не заговорит на своем родном.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари аъаща псахра атахъыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сложившуюся ситуацию надо менять.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="aba" variant_id="0">Цри бызшва арыпхьара адгалра ъатахъу акытква йгьырхъазым, акъала сабигӀзартаква рпынгьи йгӀаджвыквцӀара атахъыпӀ ауи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Условия для изучения родных языков необходимо создавать и в городских дошкольных учреждениях.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Алашара» адкӀылара Черкесск асабигӀзартакӀ апны абаза бызшвала асабиква йрыдынхалырныс йрангӀалтӀ, апрограммагьи аметодикагьи рлыхра, арыпхьагӀв йынхашагьи дара йадыргалуата.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Общественная организация «Алашара» смогла договориться об открытии кружка абазинского языка в одном из детских садов Черкесска, взяв на себя разработку методики и программы обучения, а также оплату труда учителя.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ашвапха йашӀпшуаш датша уагӀагьи гӀаншарныс ауыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Возможно, найдутся желающие последовать этому примеру?</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="aba" variant_id="0">Цри бызшвала арыпхьара зъачӀвагӀахуш астудентква хьызхъхӀвалгӀа стипендия рзыгӀанзыршуш амеценатквагьи гӀахӀылцӀырныс дгвыгъитӀ Къарча-Черкес республика Ажвлара палата йалу Акбаев Азрет.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А может, как надеется представитель фонда «Эльбрусоид», член Общественной палаты КЧР Азрет Акбаев, появятся и меценаты, которые учредят именные стипендии для студентов — будущих учителей родных языков?</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="aba" variant_id="0">Баргвыра рпщылапӀ апхьагаквагьи аметодика цхърагӀагаквагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Есть проблемы и с учебниками, методическими пособиями.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="aba" variant_id="0">Айчважвара йалакваз йшырхӀвазла, ари ауыслагьи нхара ду акӀвдыршахьатӀ, ауаса йызлагӀацӀырщтуаш ахча гьрауам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Как утверждают участники дискуссии, многое уже написано, но нет средств на издание.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="aba" variant_id="0">Гватрадъа йгӀанхатӀ апычӀв апхьарта ахъазла эксперимент хӀисапта йдрыхӀазырыз апхьагаква — урышв бызшва акӀвымкӀва арахьарат апредметква зымгӀва цри бызшвала йадрыпхьарныс.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Остались даже учебники, разработанные для экспериментальных начальных классов, в которых весь учебный процесс, за исключением уроков русского языка, проходил на родном языке.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари аэксперимент асквш 90-ква рагӀан дахӀврала йшакӀвшазгьи тшгьауацӀнамхтӀ йгьи, щардагӀвы йшырпхьадзауала, хӀаквгӀацапахзарквын бзийын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Этот эксперимент, который проводился в 90-е годы, несмотря на положительные результаты не был расширен, и многие считают, что к нему было бы хорошо вернуться.</se>
  </para>
</body>
</html>
