<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0"></se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На Северном Кавказе, там, где начинаются отроги Большого Кавказского хребта, расположена одна из живописнейших республик нашей страны — Карачаево-Черкесия.</se>

  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Домбай гъвгъвара адзхъа йалачӏвитӏ хдзыгӏвкӏ — Аманауз, Домбай-Ульген йгьи Алибек. ~~~ Амшын ахъахьла йушварыквын ари ахакв хӏагӏарата йамапӏ метр 1630. Араъа гьагьата уыла йгӏацӏалитӏ Кӏавказ ащхъа хъыкв хъадаква рпшдзара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Домбайская поляна, откуда открывается грандиозная панорама вершин главного Кавказского хребта, находится на высоте 1630 м над уровнем моря в месте слияния трех рек: Аманауза, Домбай-Ульгена и Алибека.</se>

  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахдзыгӏвкӏ алачӏвитӏта Теберда дзыгӏв гӏандыршитӏ, цӏахьыла мачӏкӏ угӏамгӏвайсырквын ауи йалачӏвитӏ адзыгӏв хвыцква Гоначхир йгьи Бу-Ельген.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Вместе они составляют одну стремительную реку Теберду, которая чуть ниже, километрах в пяти по течению, пополняется водами реки Гоначхир с притоком Бу-Ельген.</se>

  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йъадзамгӏвайсуа йымгӏвайситӏта Теберда дзыгӏв армала Къвбина дзыгӏв йалалхитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Затем она вольется левым притоком в реку Кубань.</se>

  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Адзыгӏвква рпсыхӏваква ашварах ачӏвгӏва адамаква шапшым апшта йгьапшым: адуней датша зджьарагьи йгьуаурым апсабара араъа пшдзарати байарати йгӏаннаршаз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ущелья одноименных рек ветвисты, как рога оленя, и не похожи одно на другое. ~~~ Немного в мире найдется мест с такой разнообразной и богатой природой.</se>

  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахӏауа цкьадза апхара дукӏ тшампсахуата, мара нурла йырчвыта, апсабара апшдзара зджьара йгӏанымхауата уыла акӏынхалуата йаъапӏ, уызгӏвымсхыз тшпсщартапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Теплая, тихая без резких температурных колебаний, солнечная погода, кристально чистый воздух, живописная местность — все, что нужно для полноценного отдыха.</se>

  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апсабари ахӏауи раъаща арылашаритӏ амшын Квайчӏва атшпы аргваныра — рейшата тшазынауырхарквын гӏвагваната йбжьу километр 60-65 йгьрайхӏам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Такие погодные условия обусловлены близостью Черноморского побережья, до которого по прямой 60–65 километров.</se>

  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Теберда псыхӏва апсабара Лагъь-Мараташварта Кӏавкӏаз анахьанат апсыхӏваква йрапшымкӏва лкӏгӏара джьащахъва шаму здыруа мачӏыгӏвпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Мало кто знает, что ущелье реки Теберды отличается одной географической особенностью, не присущей соседним ущельям, да и в целом всем долинам высокогорного Северо-Западного Кавказа.</se>

  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апсыхӏва атшварала ушымгӏвайсуамцара адзыгӏв апххъаква тшауацӏырхитӏта щхъа гъвгъвара тыбгӏата упахь йгӏащтӏалитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Она заключается в удивительном превращении зажатого склонами ущелья в расширяющуюся на целые километры в ширину просторную и вольготную долину.</se>

  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ужвы Теберда къала ъачӏву апны ауи агъвгъвра аганла цкилометркӏ йнадзитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ширина ее непосредственно в районе города Теберда доходит до 6 километров.</se>

  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Теберда псыхӏва ари алкӏгӏара гвы арттӏ араъа щарда цӏуата йбзазуз атачӏв уагӏахъаквагьи. ~~~ Апсуа, абаза диалектква рпны ажва «Теберда» ахӏваща йгӏаныцӏуа йара ауи акӏвпӏ (тыбарта, тыбгӏарта).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Эта уникальная ландшафтная особенность высокогорной Теберды не была оставлена без внимания местными автохтонными и аборигенными абазинскими племенами, которые и дали этому уникальному ущелью название Теберда (Тыбарта, ТыбгIарта).</se>

  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0"></se>
    <se lang="rus" variant_id="1"></se>

  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Теберда дзыгӏв йгӏалачӏвауа адзыгӏвхвыц Амгата йгӏашӏарышвта апсыхӏва апххъаква тшауацӏырхуа йалагитӏта Хатипараду дзыгӏвхвыц апны йтшвахитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Данное ущелье от притока Амгата поразительным образом начинает раздвигать горы все больше и больше и заново замыкает горные склоны у притока реки Большая Хатипара.</se>

  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Теберда дзыгӏв йгӏалачӏвауа арат агӏвдзыгӏвхвыцкӏ рбжьара апсыхӏва километр 20 райхӏа урата йамапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">От притока Амгата до Большой Хатипары пространство ущелья тянется примерно на 20 с лишним километров.</se>

  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ахакв пшдза атурых анапаква урыквгӏашӏасуазтын апхъанчӏви заман, джьаз сквшышв ззырхӏвауа, гӏалкӏгӏара атахъыпӏ. ~~~ Ауи азаман йауапӏ рыцӏа йпасадзата араъа йгӏаншаз археология чвахъабагаква — атеберда дамраква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Просматривая страницы истории данного живописного края, нужно выделить античную древнюю эпоху, бронзовый век, к которому относятся самые ранние археологические памятники — тебердинские дольмены.</se>

  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари апсыхӏвагьи Мараташварта Кӏавкӏаз анахьанат аштаквагьи гӏахӏахвырквын дамра культура нкъвызгуз атачӏв апсуа уагӏахъаква рапхъанчӏвидзаква ракӏвын, ауат ари ашта анцӏралагьи йырбзазартан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Носители дольменной культуры — как в данном ущелье, так и непосредственно на всем горном Западном Кавказе — древнейшие предки автохтонных абхазских народов, являющиеся в данной горной местности непрерывным и аборигенным этническим массивом.</se>

  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Федоров Я.А. йынхара «Мараташварта Кӏавкӏаз апны адамра культура ауысла йгьи ауи анкъвгагӏвчва» (Вест. МГУ. История. — 1974. — No 4. — 82, 85, 86, 88, 92, 94 ан.) апны йшигӏвызла, «...Къарча-Черкес апны дамра квпшыра зму анышвынтараква Теберда йгьи Кьафар псыхӏваква рпны акӏвпӏ йъабергьльу.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Я. А. Федоров в работе «О дольменной культуре Западного Кавказа и ее носителях» (Вест. МГУ. История.— 1974. — No 4. — С. 82, 85, 86, 88, 92, 94) писал, что «...в Карачаево-Черкесии дольменообразные гробницы известны на реках Теберде и Кяфаре.</se>

  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йшцауала, уыжвгӏанчӏви замаппхьадзара апхъала й-ӏӏӏ – ӏӏ-хауа асквшызкьква рагӏан абазаква рапхъанчӏвиква Лагъь Кӏавкӏазла, йалкӏгӏата Теберда йгьи Кьафар псыхӏваква йгӏартанагалун, йшпакӏву ухӏварыквын ауи азаман араъа йгӏаншатӏ адамраквагьи ауат рквпшыра зму анышвынтараквагьи».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Следовательно, протоабазинские предки абазин проникали на Северный Кавказ, в частности в Теберду и Кяфар, уже в III–II тыс. до н. э., так как именно этим временем датируются дольмены и дольменовидные гробницы».</se>

  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Араъа йгӏаурахушта гӏальаматра алапӏ Морковин В.И. йхъвыцраквагьи. ~~~ Ауи йшипхьадзузла, Теберда йгьи Кьафар псыхӏваква рпны йгӏанхаз адамраква Клухор щхъахъысыртала Апсны йгӏатыцӏта араъа йбзазуз ауагӏаква ракӏвханыс ауаштӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Здесь интересно привести соображение В. И. Морковина о том, что дольмены, найденные на реках Теберда и Кяфар, могли быть оставлены племенами, проникшими сюда через Клухорский перевал из Абхазии.</se>

  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Дамра квпшыра зму анышвынтараква ъану ашта абазаква ъабзазуз йаргванпӏ», — йгӏвитӏ ауи (Морковин В.И. Адамра культура йгьи апсуакви адгьакви рапхъанчӏви этногенез.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Территория, занятая дольменовидными гробницами, — продолжает он, — близка землям абазин» (Морковин В. И. Дольменная культура и вопросы раннего этногенеза абхазо-адыгов.</se>

  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Нальчик.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Нальчик.</se>

  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">— 1974. — 49–50 ан.).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— 1974. — С. 49–50).</se>

  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Археолог, атурых дырраква рдоктор Алексеева Е.П. асквш 1988 агӏан араса йгӏалылкӏгӏун: «Ауи акӏвпӏта, арат анышвынтараква абазаква рапхъанчӏвиква йшырчӏву гӏазырбауа ахъвыцра азахварала абазакви апсуакви рапхъанчӏвиква Теберда псыхӏва апны сквшызкьи бжакӏи рапхъала йбзазауа йалагатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Археолог, доктор исторических наук Е. П. ~~~ Алексеева в 1988 году отмечала: «Таким образом, согласно гипотезе о протоабазинской принадлежности кремационных погребений, предки абазин и абхазов стали селиться в долине реки Теберда полторы тысячи лет тому назад.</se>

  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абазакви апсуакви рапхъанчӏвиква щарда цӏуата Теберда дзыгӏв апсыхӏва шырбзазартахаз арзахвитӏ Йуан С.Хӏ. лстатйа зладгалу атопонимия рхъвыхраква ргӏарбараквагьи...»</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Топонимический материал, приведенный в статье С. Х. ~~~ Ионовой, подтверждает положение о раннем заселении долины р.</se>

  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1897 агӏан Буш Н.А. Лагъь-Мараташварта Кӏавкӏаз апны йгӏванхауата йакӏвйыршаз архъвыхра гӏамдара агӏарбараква адикӏылхуата йрыхӏазырыз агӏвыра апны Теберда кыт апны йгылу адамра айшыста даквчважвитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Теберды предками абазин и абхазов...» ~~~ В предварительном отчете о втором путешествии по Северо-Западному Кавказу в 1897 году Н. А.</se>

  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ари азын хӏара акъарчаква рбзазара шаъу хӏырхъвыхуата йгьи йцӏыхъвахауа агӏамдара тшазадыгӏгалуата Теберда кыт апны пщымшкӏ хӏтан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Буша упоминается о дольмене, который стоял в Теберде.</se>

  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи акӏвымкӏва акыт аргванква рпны агӏайыраква азхӏкӏкӏуан йгьи «Агур-дорбун» — хӏва йызпхьауа ахӏатшпы хӏапшытӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«В Тебердинском ауле мы прожили на этот раз четыре дня, готовясь выступить в последнюю поездку настоящего года и изучая быт карачаевцев.</se>

  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Дорбун» къарча ажвапӏ, «хӏатшпы» гӏаныцӏитӏ, ажва «агур» апсуа ажвата гӏацӏцӏуаштӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Кроме того, собирали растения около Тебердинского аула и посетили пещеру Агур-дорбун.</se>

  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">Теберда абзазагӏвчва йшгӏасархӏвызла, ауи апсуа ажвапӏ (абаза ажвапӏ. ~~~ — А.М.), ауыгьи «хӏатшпы» гӏаныцӏитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">„Дорбун“ — слово карачаевское и значит „пещера“, а „агур“, по-видимому, абхазское.</se>

  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса бзидздза агӏвсхьата Кӏавкӏаз ащхъа гӏвадахь гьабала йбзазауа апсуаква ауи ажва йгӏаныцӏуа ауысла хӏанырцӏгӏа джьауап гьрызгӏамттӏ. ~~~ Ахӏатшпы гьдууым, йызлагӏалукӏгӏуш гӏальаматракӏгьи гьапщылам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Тебердинцы говорили мне, что это слово абхазское (абазинское — А.М.) и тоже значит „пещера“, но абхазцы южного склона не понимали этого слова, когда мы позднее обращались с расспросами о пещерах.</se>

  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахӏатшпы ацӏахьла йхъарамкӏва дамракӏ гылапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Пещера невелика и ничего особого не представляет.</se>

  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акъарчаква ауи араъа апсуаква (абазаква. ~~~ — А.М.) анбзазуз азаман йазыргитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Немного ниже находится небольшой дольмен, который карачаевцы относят к тому времени, когда здесь жили абхазцы (абазины — А.М.).</se>

  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат йшырхӏвауала, ауищтара сквшы 80 раъара агӏвсхьатӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По их словам, это было лет 80 тому назад».</se>

  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йащтагӏайуаз агӏамта ауацӏа араъа йгӏадзатӏ Квта Кӏавкӏаз археология культурагьи («кобан культура» ззырхӏвауа) датшагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Позже сюда начали проникать и археологические культуры из центрального Кавказа (Кобанская культура) и других местностей.</se>

  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауагӏахъаква рквачра ду агӏамта агуннква щардагӏвыта арыла йъагӏайтыпахуаз ашвхӏаусыгӏвала Кӏавкӏаз алагъьла агъвгъварква рпны йбзазуз аланква арат ащхъа псыхӏваквала йгӏатхъатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В период великого переселения народов нашествие гуннских племен отбросило к этим ущельям аланские племена Предкавказья.</se>

  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">Атачӏв уагӏахъаквагьи арыла йгӏанагыз аланква йрылагӏващан мараташварта-алан политика гӏаныршара щаквгылтӏ. ~~~ Ауи агӏан араъа йыруыхватӏ акъалаквагьи абагъьатаквагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Смешение аборигенного населения с пришлыми аланскими племенами сформировало население западно-аланского политического образования, строившего здесь городища и крепости.</se>

  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ачыльа мгӏва Ду ъаргвану ашвхӏаусыгӏвала мараташварта-алан политика гӏаныршара аэкономика гӏамта айшысла тшауацӏнахтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Расположение Великого шелкового пути повляло на указанное образование и стимулировало его быстрое экономическое развитие.</se>

  </para>
  <para id="37">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уадыргӏвана, амонгол татарква ргӏагвыквсраква рымщтахь, ари апсыхӏва атачӏв уагӏахъаква йатарбзазартахатӏ, йалкӏгӏата, абаза жвлараква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Позже, вследствие монголо-татарского нашествия, данное ущелье вновь заполнили аборигенные народы, в частности, абазинские племена.</se>

  </para>
  <para id="38">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи апшта, Аквта Азияла йгӏамгӏвайсыз айсыгӏв хъада Тимур Эльбрус ащапӏы даназгӏай ари ахакв «Абаза» — хӏва йахьызта йгӏарбан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Так, к приходу среднеазиатского полководца Тимура к основанию Эльбруса ущелья его западного подножья были обозначены как местность Абаза.</se>

  </para>
  <para id="39">
    <se lang="aba" variant_id="0">Агӏаджьам автор Низам ад-Дин Шами асквшква 1395–1396 рагӏан ататар-монгол айсыгӏвчва Лагъь Кӏавкӏаз йангӏагвыквс араса йгӏвытӏ: «Тимур Эльбуруз щхъала дхъысын Абаса хакв апны дгӏашӏастӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Персидский автор Низам ад-Дин Шами в связи с татаро-монгольским нашествием на Северный Кавказ в 1395–1396 году писал: «Тимур прошел через гору Эльбуруз и стал лагерем в местности Абаса».</se>

  </para>
  <para id="40">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йара ари агӏвыра йащтагӏайуа анапаква рпны йшгӏанахӏвауала, «...Тимур дзунашвачпагӏвыз арква Абаса хакв йтысуамцара Эльбуруз ащхъаква йрызцатӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Далее, в этом же источнике говорится, что «...войска Тимура вошли в горы Эльбуруза в местности Абаса». ~~~ Л. И.</se>

  </para>
  <para id="41">
    <se lang="aba" variant_id="0">Лавров Л.И. йшипхьадзауала, Тимур йырхъвква абазаква рхакв Лагъь Кӏавкӏаз атланыкъвала йгӏаталтӏ. ~~~ Ауи захвара алапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Лавров утверждает, что поход Тимура был совершен в земли абазин со стороны Северного Кавказа, и это вполне вероятно.</se>

  </para>
  <para id="42">
    <se lang="aba" variant_id="0">Рыцӏа щардата Теберда псыхӏва аунашва й-18–19-хауа асквшышвква ргӏвыраква рпны уанйитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Особо часто данное ущелье начинает упоминаться в письменных источниках XVIII–XIX веков.</se>

  </para>
  <para id="43">
    <se lang="aba" variant_id="0">Арат асквшышвква рагӏан йакӏвдыршаз акартаграфия нхараква рпны Теберда дзыгӏви Теберда псыхӏви атачӏв абаза уагӏа йырпщылата йгӏарбапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Картографический материал этого времени также часто и подробно обозначает реку Теберду и Тебердинское ущелье с местным абазинским населением.</se>

  </para>
  <para id="44">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи апшта, архив швъаква рпны йшгӏадырбауала, араъа йчӏван абаза кытква: 1) ахӏ Лоу Алимырза йкыт. ~~~ Асквш 1831, декабр мыз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Так, в материалах из архивных источников мы видим, что в этом районе находились абазинские аулы: 1) аул князя Али-Мирзы Лоова, 1831 год, декабрь.</se>

  </para>
  <para id="45">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ачӏварта: Теберда йгьи Карданах дзыгӏвхвыцква ргӏаджвыквлымта.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Расположение: в истоках речек Теберды и Карданах.</se>

  </para>
  <para id="46">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхыцӏа: йырблытӏ, абзазагӏвчва тшыкъарчӏвахныс йахадзатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Участь: сожжен, жители успели бежать.</se>

  </para>
  <para id="47">
    <se lang="aba" variant_id="0">2) агӏмыста Хӏагӏвындыкъва йкыт.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">2) аул дворянина Хохондукова.</se>

  </para>
  <para id="48">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1856, октябр мыз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">1856 год, октябрь.</se>

  </para>
  <para id="49">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ачӏварта: Теберда дзыгӏв атшпы.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Расположение: р. ~~~ Теберда.</se>

  </para>
  <para id="50">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхыцӏа: асквш 1857 агӏан Агъьма тланыкъва апыза унашва йчпатӏ: «Теберда псыхӏва акытква апристав йгьи акъральгӏвына унашвачпагӏвчва рырхъвыхра йшацӏазлуш апшта Йынджьыгь тланыкъвала йатрыпара атахъыта, йауа ухӏварыквын ауат Нарцана апны йаныргӏалу абагъьата гьдыртынчуам».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Участь: в декабре 1857 года последовало распоряжение командующего войсками Правого крыла: «Переселить Тебердинские аулы с настоящих мест их жительства на Зеленчуки под ближайший надзор пристава и кордонного начальства, так как они вредят спокойствию Кисловодского кордона».</se>

  </para>
  <para id="51">
    <se lang="aba" variant_id="0">3) Комбордкыт (йштамаму «Камардкыт» — хӏва акӏвпӏ).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">3) аул Комбордова (правильно — Камардова).</se>

  </para>
  <para id="52">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ачӏварта: Теберда дзыгӏв атшпы.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Расположение: река Теберда.</se>

  </para>
  <para id="53">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхыцӏа: йатрыпахатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Участь: переселен.</se>

  </para>
  <para id="54">
    <se lang="aba" variant_id="0">Датшагьи асквшква 1793–1794 рагӏан Кӏавкӏаз йгӏаквчважвауата йгӏвыз анхара апны академик, агӏамдагӏвы Паллас П.С. аунашва йхӏвитӏ «Шон йа Шоан ныхӏварта азрайша, арма тланыкъвала Къвбина йалачӏвауа Теберда дзыгӏв атшпы йчӏваз Трамкт».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Также академик, ученый и путешественник П. С. ~~~ Паллас в своей работе о Кавказе 1793–1794 годов сообщает о селении «Трамкт на речке Теберда, впадающей в левой стороне в Кубань, напротив святилища Шона или Шоана».</se>

  </para>
  <para id="55">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йгӏалкӏгӏара атахъыпӏ й-18-хауа йгьи й-19-хауа асквшышвква рагӏан, абазаква Осман паштахӏыгӏвала йтырцанацӏыкӏьара, ари апсыхӏва Абаза Чкӏвын хакв йаквта хъадата йшщаквгылаз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Стоит обратить особое внимание на то, что в XVIII и XIX веках данное ущелье служило административным и духовным центром всей Малой Абазы вплоть до массового изгнания абазин в Османскую империю.</se>

  </para>
  <para id="56">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ауысла йынхара «Кӏавкӏаз аистория, атопография, астатистика, аэтнография йгьи арра гӏаквчважвараква» апны Бламберг И. араса йгӏвытӏ: «Ауат (абазаква) динта исльам нкъвыргитӏ, амакӏыраква щаригӏатла йалзыргауа айфандква рымапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По этому вопросу И. Бламберг в своей работе «Историческое, топографическое, статистическое, этнографическое и военное описание Кавказа» писал: «Они (абазины) исповедуют Ислам и имеют мулл, которые улаживают (разбирают) их споры по законам Шариата.</se>

  </para>
  <para id="57">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йалыргачӏву ауыс баргвызтын ауат йхӏаракӏу ахӏаквымхарта тшазынадырхитӏ, ахӏаквымхагӏвчва гвып: акъады, айфанд йгьи ажвлара уыснкъвгагӏв ахӏба — Теберда псыхӏва апны алачӏвара акӏвдыршитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В важных случаях они обращаются к высшему суду, называемому „мегке“, который обычно собирается в ущелье речки Теберды.</se>

  </para>
  <para id="58">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат йнарахвуа ащаквыргылра питшыхныс заджвгьи дгьахвитым».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он состоит из кадия, эфенди и старейшин — их решение неоспоримо».</se>

  </para>
  <para id="59">
    <se lang="aba" variant_id="0">Датшагьи швъаквакӏ йшгӏадырбауала, Теберда псыхӏва апны Лермонтов йпоэма «Хӏаджьы-хӏаджьрат» апны дызквчважваз Джамат ахьызта абаза кыткӏ чӏван: Йдупӏ, йбайапӏ Джьамат кыт, Акыт заджв йпынгьи къвады гьыршвум; Ауи абльынква айха йагӏвызапӏ, Ауи йамаджьгыту — айбащра рхъапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Кроме того, согласно некоторым источникам, в Тебердинском ущелье располагался абазинский аул Джемат, который был воспет Лермонтовым в поэме «Хаджи Абрек»: Велик, богат аул Джемат, Он никому не платит дани; Его стена — ручной булат; Его мечеть — на поле брани.</se>

  </para>
  <para id="60">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йхвиту ауи апачваква Айсра амцала йсайпӏ; Ауат рхъацӏара бергьльыпӏ Кӏавкӏаз апны, Йхъару, йгӏвыму ауагӏаква рпны, Рхы зынгьи йгьымпссгӏатӏ Аурышв гвы йаквымшвауата.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Его свободные сыны В огнях войны закалены; Дела их громки по Кавказу, В народах дальних и чужих, И сердца русского ни разу Не миновала пуля их. ~~~ Л. И.</se>

  </para>
  <para id="61">
    <se lang="aba" variant_id="0">Лавров Л.И. йбзагӏвра «Лермонтов йыршӏыйара апны абазаква ртып» апны араса йгӏвитӏ: «Ужвы Къарча автоном област ахакв апны зны абаза кыт Джьамат чӏван.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Лавров в своем очерке «Абазины в творчестве Лермонтова» пишет, что «...был аул в пределах нынешней Карачаевской автономной области — абазинский аул Джемагат.</se>

  </para>
  <para id="62">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уыжвгӏандзарагьи акъарчаква йабадырбитӏ Теберда дзыгӏв атшпква рпны йгӏанхаз йрыхъвашу атыдзква рыщта».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Развалины его до сих пор показывают карачаевцы в бассейне реки Теберды».</se>

  </para>
  <para id="63">
    <se lang="aba" variant_id="0">Датшагьи Дьячков-Тарасов А. йгӏвыз «Къарчаду йгьи Къарчачкӏвын ащхъаква рпны» нхара апны араса йхӏвитӏ: «Хӏара зны йбергьльыз, апсуа айсыгӏвчва рыжвлара ахӏаджьратква зтабзазуз акыт ъачӏваз апны хӏгӏашӏастӏ. ~~~ Ауат й-1860-хауа асквшква рагӏандза айрышта аурышвква йырпшӏагылан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Также А. Дьячков-Тарасов в своей работе «В горах большого и малого Карачая» пишет: «Мы остановились на месте этого некогда знаменитого аула, населенного абреками из абхазского воинственного племени цебельдинцев, живущих по ту сторону гор и до 1860-х годов упорно сопротивлявшихся русским.</se>

  </para>
  <para id="64">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахабарква йшгӏархӏвахуала, сквшы 40–50 рапхъала акыт згӏвакӏ гӏарылалын абзазагӏвчва рщардагӏв агатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Лет 40–50 назад, говорит местное предание, аул посетил мор и унес большую часть жителей.</se>

  </para>
  <para id="65">
    <se lang="aba" variant_id="0">Цӏабыргыта, йащтагӏайуаз атшын Джьамат йачвыхъарамкӏва акъарчаква дара рбзирала йкӏвдыршахыз нышвынтара дукӏ хӏанйатӏ; верстакӏи бжакӏи хӏанымгӏвайс атыдзква ъагылаз апны йгӏащтӏахата йаквпсу ахӏахъвква гӏбатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Действительно, за Джемаатом мы увидели на другой день обширное кладбище, огороженное из чувств благочестия карачаевцами; версты на полторы, мы видели кучи камней, остатки бывших саклей.</se>

  </para>
  <para id="66">
    <se lang="aba" variant_id="0">Джьамат абзазагӏвчва йынкъвыргуз ахъацӏара ахабар хъарата йгатӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Слава о джемаатских удальцах далеко распространилось».</se>

  </para>
  <para id="67">
    <se lang="aba" variant_id="0">Потто Василий йкнига «Кӏавкӏаз айсра» (1193 ан.) апны Теберда псыхӏва йчӏваз абаза кыт йазынархата асквш 1828 сентябр а 11 атшын йгӏаншаз хабар унашвакӏ аныпӏ: «Сентябр ажваба ауахъ Баталпашинск йтыцӏын йджвыквылтӏ швкӏыгӏв пхьдзара йнадзауата йдучвам къазакъ тшыгӏвчва гвыпкӏ, ауат тшыла йынкъвыргуз гӏвтопхкӏгьи рыман.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1"></se>

  </para>
  <para id="68">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йгӏашаркӏкӏауата ауат Кӏавкӏаз ду ахва хӏагӏакӏ йхъалтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В работе Василия Потто «Кавказская война» (с.</se>

  </para>
  <para id="69">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ахъыкв апны апсабара гвашвызшва йгӏаннаршаз гӏвбыхъв дукӏ рбатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">1193) описаны действия казаков в отношении абазинского аула, располагавшегося на Теберде.</se>

  </para>
  <para id="70">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса ауат апсабара гвашвква злачпу ахӏахъвква раквцӏаща ауи аъарала йджьащахъванта ауыхвара анырчпа агӏамтанадзара археология цхърагӏарадъа йалуыргарныс баргвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Эпизод произошел 10 сентября 1828 года. ~~~ «В ночь на десятое сентября из Баталпашинска выступил небольшой конный отряд из нескольких сотен линейных и донских казаков при двух конных орудиях. ~~~ На рассвете поднялись на высокий хребет, отрог Большого Кавказа, и увидели на самой вершине его два громадные утеса, образующие природные ворота, — но эти ворота, к удивлению всех, были заложены каменной стеной такой странной кладки, что без помощи археологии трудно было определить даже, к какой эпохе принадлежит ее сооружение.</se>

  </para>
  <para id="71">
    <se lang="aba" variant_id="0">Канивальский акъазакъква унашва рзичпатӏ йтшыжвцӏта быжь ду дмыргауа абльын азбжа аквырхырныс.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Канивальский приказал казакам спешиться и разобрать часть стены, по возможности не делая шума.</se>

  </para>
  <para id="72">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анхара ауи аъара дауышвата йахъвдаквырщтын ауахьауи атланыкъвала ачва йагаз ачӏапщагӏвчва йкӏвыршата йангӏашӏыха зынхысрагьи йгьахамдзахтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Работа действительно производилась так тихо, что черкесский (абазинский — М. А.) пикет, спавший по ту сторону стенки, увидел казаков только тогда, когда был окружен, и не успел даже сделать сигнального выстрела.</se>

  </para>
  <para id="73">
    <se lang="aba" variant_id="0">Агӏылахӏва абльын акӏынхӏара йкӏылсыз агвып зыцӏгӏва уымбауата пстхӏва жвпӏала йхъгӏваз агӏвадыгь чвгьа апххъа апны йгӏашӏастӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Весь отряд, протискавшийся кое-как в узкие ворота, столпился у края обрыва над страшной бездной, дно которой, закрытое туманами, нельзя было видеть.</se>

  </para>
  <para id="74">
    <se lang="aba" variant_id="0">Теберда дзыгӏв абыжьгӏваца гӏазтыхӏвачвгӏуз ауи агӏвадыгь акъазакъква агӏыла йубуз амгӏващ хвыцла псейспа йталуа йалагатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В эту-то бездну, откуда доносился только рев бушующей Теберды, отряд начал спускаться по едва заметной, обрывистой и опасной тропинке.</se>

  </para>
  <para id="75">
    <se lang="aba" variant_id="0">Араъа агьагьара лащцараркӏван, ацӏхгьи дауышван; псы зхъу даъамызшва акӏвын йшаъаз. ~~~ Ауаса Теберда апсыхӏва шабгу атшыгӏвра ацӏагахра йазыгвжважвауата архъа йпхьаз уагӏа щардала йырчвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Было еще темно; кругом царило ночное безмолвие; местность казалась необитаемой, а между тем вся долина Теберды была усеяна народом, который, торопясь с уборкой хлеба, заночевал в поле.</se>

  </para>
  <para id="76">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йшцузла, арат ауагӏа зымгӏва аджьальи агъарри йахъвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Казалось, что судьба обрекла этих людей смерти и плену.</se>

  </para>
  <para id="77">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса злымхӏаква цӏару ащхъабзазагӏвчва хъыхчара рчпатӏ — ауат зынла йгӏаргвынгӏвытӏ адзгӏакӏажжырта йагӏвызу абжьы йгӏалггӏуз атштыпбыжьквала, атопхчархква рбыжьквала агъа дшгӏаргвыквсуа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но чуткого слуха горцев вовремя коснулся шум, подобный шуму горного водопада, — это мчалась конница, и привычное ухо ясно различило среди конского топота стук и громыханье орудийных колес.</se>

  </para>
  <para id="78">
    <se lang="aba" variant_id="0">Архъа йыквыз зымгӏвагьи лахъвгӏахъасрала абна йылалын тшыкъарчӏвахтӏ. ~~~ Йгӏадзаз акъазакъква йырхъвхаз ауагӏа йкӏарпсаз ахӏапчып тшытмытква ракӏвпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В одно мгновение все, кто находился в поле, скрылся в лесу, и прискакавшие казаки захватили только скудные, брошенные народом пожитки.</se>

  </para>
  <para id="79">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауати йдучвам ауаса хӏвычи ракӏвымкӏва датша млыквкӏгьи гьгӏардамыхӏвтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Кроме этих пожитков да небольшого стада овец не было никакой добычи.</se>

  </para>
  <para id="80">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бибардргӏи Лоургӏи рыгӏвкыткӏ рпны гӏвыджь-хгӏвы бзазагӏвчва щхатӏ, агӏгӏвы гъарта йкӏхатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Из двух аулов князей Бибердова и Лова два-три человека были убиты и восемь захвачены казаками в плен.</se>

  </para>
  <para id="81">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акъазакъква датша йырзычпахуашыз гьаъахмызтӏ, ахва ахӏагӏара апны йызлагӏацапахуашыз амгӏва хъымгӏвахаскӏва йджвыквылхра атахъын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Добиваться большего отряду было нельзя, так как надо было скорее убираться домой, пока неприятель не отрезал ему путь на перевале.</se>

  </para>
  <para id="82">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи акӏвпӏта, млыквта йгӏархӏвынчӏаз гьаъам, ауаса хӏара хӏыхъазла магӏны змаз ари акӏвын: хӏадагӏвачата йпссгӏаз акъазакъ хыла хъацӏара ду нкъвызгуз, Джьамбулат йынбжьагӏвыз, йцӏагылагӏвыз, абаза ахӏ Лау абначвыцӏа ахъабырг дщхатӏ, ауи амщтахь запыт дызгвыквслуз, ймыртынчуаз аурышвква рбагъьатагьи анцӏрала йтынчхатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Таким образом, трофеи набега были ничтожны, но важным результатом его являлась для нас смерть храброго абазинского князя Лова, друга и сподвижника Джембулата: пущенная на ветер казачья пуля случайно сразила его у самой опушки и навсегда избавила линию от непрошенных и частых его посещений.</se>

  </para>
  <para id="83">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Йпхыцӏа ауи акӏвын йшаъаз», — рхӏвазапӏ ауи йнышвынтара йахъагылата ащхъабзазагӏвчва.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">„Кесмет!“ (судьба!) — могли сказать над его могилой горцы.</se>

  </para>
  <para id="84">
    <se lang="aba" variant_id="0">Дахӏвра дукӏ амамкӏва Канивальский йакӏвйыршаз ари агвыквсра рыцӏа магӏны амата датшагьи закӏ гӏахънатӏытӏ — Къарча хакв йазцауа амгӏва айшыс.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Другим, еще более важным последствием этого небольшого и даже не совсем удачного набега Канивальского было открытие нами ближайшего пути к Карачаю.</se>

  </para>
  <para id="85">
    <se lang="aba" variant_id="0">Эмануэльгьи мызкӏы цӏыта акъарчаква гӏайрыхъварныс данджвыквылуаз ари амгӏва гӏайрысабаптӏ». ~~~ Датшагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Этим путем и воспользовался Эмануэль, когда через месяц повел войска для покорения карачаевцев».</se>

  </para>
  <para id="86">
    <se lang="aba" variant_id="0">Теберда дзыгӏв Къвбина йъалачӏвауа апны абаза ахӏ Кӏьачв Ахӏмадбай ймавзолей гылан. ~~~ Ауи гӏарып бызшвала йаквыз агӏвыра йшгӏанахӏвузла, асквш 1750 агӏан йдыргылтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Также у устья реки Теберды стоял мавзолей абазинского князя Ахмед-бея Кячева, который, судя по надписи на арабском языке, был воздвигнут над могилой в 1750 году.</se>

  </para>
  <para id="87">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1829 агӏан Бернардацци ауи амавзолей асурат йчпатӏ («Абазаква» — аистория йгьи аэтнография гӏвыра, 1989, 32 ан.).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А в 1829 году Бернардацци срисовал этот мавзолей (Абазины. ~~~ Историко-этнографический очерк. ~~~ 1989. С. ~~~ 32.).</se>

  </para>
  <para id="88">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1902 агӏан Кӏавкӏаз гӏамыздуз йбергьльу апхьахьа, апрофессор Миллер Б.В. йшгӏаликӏгӏазла, абазаква Теберда псыхӏва йгӏатырщттӏ, Эльбрусшта унашва ахъызцӏуз аполковник Петрусевич ауи апсыхӏва датша бзазагӏвчва тайыжьнысла мурад йкӏытӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Известный ученый, профессор Б. В. ~~~ Миллер, посетивший Кавказ в 1902 году, отмечал, что абазин выселили из Тебердинского ущелья, а также то, что бывший начальник Эльбрусского округа полковник Петрусевич создал проект по заселению этой местности.</se>

  </para>
  <para id="89">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ауи ймурад шаъазла, абазаква Трыквштала йантырца ари ахакв рыцӏа йтынчхарныс ахъазла йгӏахвитхаз Теберда псыхӏва акъарчаква тайырчӏварныс акӏвын. ~~~ Ауыла араъа йтаз абзазагӏвчва айрышква гвып-гвып йакӏвдыршуз агӏагвыквсраква цӏыхъва ритуашын» (Миллер Б. Акъарчаква рхвитнагӏаква руысла. ас. ~~~ 1902). ~~~ Ауи акӏвпӏта, абазаква рпхыцӏа шцазла, ауат абари апсыхӏва пшдза йтыцӏхра атахъхатӏ, ахьызгӏваца абаза бызшвала йгӏанырыжьта.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«В своем проекте заселения карачаевцами долины реки Теберды, оставшейся свободной после выселения в Турцию населявшего его племени медовеевцев (абазин — М. А.), он руководствуется тем соображением, что этим путем будет достигнуто замирение этой местности и положен предел разбоям целыми организованными шайками, которым предавались соседние племена» (Миллер Б. Из области обычного права карачаевцев, 1902) Таким образом, перипетии истории абазин привели к тому, что народ был вынужден покинуть это прекрасное ущелье, оставив лишь название на абазинском языке.</se>

  </para>
</body>
</html>
