<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙшацӀасу апшта, январ а 13 атыцӀымти январ а 14 агӀаталымти йгӀарбжьашвауа ауахъ Апсны апны Адуней агӀаныршара Амш дыртлапӀитӀ. Йажвыз акалендар пхьадзарала йгӀауахвырквын ауи Асквш шӀыц йаквшвитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В ночь с 13 на 14 января в Абхазии отмечают День сотворения мира, который по старому календарю совпадает с Новым годом.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари Амш Апсны йапшым аштаква рпны йшапхьауа гьаквшвум: АмарагӀацӀцӀырта ахьыла «Ажьырныхуа», Амараташварта аштаква рпны «Хьачхуама» рхӀвитӀ. Ауаса ацӀас анкъвгаща, анадасща апшыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Этот праздник в разных частях страны именуется по-своему: в Восточной Абхазии — Ажьырныхуа, в Западной — Хьачхуама, хотя в обрядовом отношении ритуалы практически одинаковы. </se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Адуней агӀаныршара Амш артлапӀара апхъанчӀви диннкъвгара йгӀахъшахъыцӀта, абанпараква йгӀархчауамцара уыжвгӀандзара йгӀащаквхата йырпхьадзитӀ. Ауи ажьира анчва Шашвы йыхьыз йапщылапӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Традиция празднования Дня сотворения мира, переходящая из поколения в поколение, берет свое начало в древней религии абхазов и связана с именем покровителя кузнецов — Шашвы.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">АпхъанчӀви заман йгӀашӀарышвта ажьира ныхӀвартата йрымапӀ, араъа ныха рхӀвитӀ, ажва дрыбагъьитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Истоки уважительного отношения к кузнечному делу лежат глубоко в древности. И по сей день кузница считается своего рода священным местом, где произносятся клятвы и присяги. </se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абараса йыззсакъуа йгӀащаквыржьыз Ажьырныхуа ацӀас апсуаква ансисквша йдыртлапӀитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Абхазы, бережно сохранившие праздник Ажьырныхуа, отмечают его ежегодно.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари атшын аткъвым зымгӀва ахӀба йунагӀва апны йгӀайззитӀ.  </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В этот день родственные семьи собираются в доме старшего представителя.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">АцӀас анадасра йазалхта тгӀачвипхьадза жьира рымапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Для такого религиозного празднества в каждой семье имеется особое место, где проходит самый важный обряд, — кузня. </se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажьира апны, ацӀас йшгӀанахӀвауа апшта, аджьчӀвцӀла кды гылазара атахъыпӀ, ауи ахъахь «хнапӀыкӀ» — хӀва йрыпхьауата хпкъыгӀвакӀ ыквырцӀитӀ: псыргла, къазкъыч, джьахӀва.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По традиции здесь должен стоять дубовый пень, а на нем — лежать три обязательных предмета, называемых «х-напык» (три руки): наковальня, щипцы и молот.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажьира ауацӀагьи апахьгьи цкьата, йалыргата йынкъвыргитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Считается, что в кузне и поблизости всегда должно быть убрано и чисто. </se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ацӀас анкъвгара щардагӀвы йдырхъвыхуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Изучением этого религиозного празднования занимались многие.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат йрыуазаджву Ардзынба В.Г. йшигӀвызла, агвыргъьахъв андыртлапӀауа ажьира апны йагӀвсыз асквш атшыгӀврала йдрыхӀазырыз ачагӀыр зту ацӀыкв гӀахъыртӀитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В частности, В. Г. Ардзынба писал, что по случаю обряда в кузне распечатывают кувшин с вином, приготовленным из урожая прошедшего года.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">АцӀыкв йту ачагӀыр ари ацӀас акӀвымкӀва датша швхӀаусыгӀвала йгӀарысабап йгьауам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Содержимое кувшина не может быть использовано в каких-либо других целях и предназначается именно для этого ритуала.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">АцӀас йазынархата Амш агӀаталымта апсуаква йшкӀвокӀвацкьу джьмакӀ йа чвчӀвыскӀ къвырманта, атгӀачвапхьадзара йаквшвауата аквтӀу арыбаква рщитӀ. Агара йту асабинадзара даларцӀитӀ атгӀачвапхьадзара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Накануне праздника абхазы приносят в жертву белую чистую козу или бычка, а также по петуху на каждого члена семьи (даже на младенца в колыбели).</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йанхъвлара ажьи ажьлыцӀкви рмацӀауитӀта атгӀачва ажьира апны йгӀайззитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С наступлением темноты, приготовив мясо и пироги, семья отправляется к священной кузне.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">АтгӀачва рахӀба йарма напӀыла чашви абаца йхъду арахв гви ачӀви, йагъьма напӀыла ачагӀыр шӀа йыма Анчва тшизынайырхитӀта дахӀвитӀ йцриква, йъахӀыльчва арыцхӀагӀа йачвхъихчаныс, адуней лашара апны амамырра щаквгылазланыс.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Молельщик (глава семьи), держа в левой руке деревянную палку с нанизанным сердцем и печенью жертвенного животного и пирогом, а в правой — стакан вина, обращается к богу кузни с молитвой. Он просит отвести беды и напасти от всей семьи и родственников, преуспевания и мирного времени для окружающих.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи асахӀат ажьира апны йгӀвназларныс йахвиту атгӀачва рпны хъылпа нкъвызгауа ракӀвпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Причем при проведении обряда в кузне имеют право находиться только представители мужского пола.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат ачвамзаква адыркӀитӀта апсыргла гӀакӀвдыршитӀ, ачвамзаква ацӀыхъвадза йблындзыкӀьара йгылапӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Участники обряда становятся вокруг наковальни с зажженными свечами и стоят до полного их сгорания. </se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажьира апны закӀы-закӀ чагӀыр шӀа щтӀырхитӀ, ажьи ачашви йрыцхӀитӀта йгӀаталуа Асквш шӀыц дыртлапӀаныс ахъазла атдзы йнашылхитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Присутствующие выпивают по стакану вина, закусывают мясом и пирогом и возвращаются домой, чтобы встретить Новый год. </se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ащымта знапӀы ласыта йырпхьадзауа атгӀачва рыуа заджвы ацӀлацӀычв къвадами арасацӀла къвадами гӀайгитӀта атдзы апахьла йкӀнайхӀитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Наутро один из членов семьи, нога которого считается счастливой, приносит в дом ветки плюща и ореха и вешает на фасаде.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">АуагӀа йшырпхьадзауала, ауат йрыцта Асквш шӀыц апны аунагӀва рахӀмат нашылитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Люди верят, что они привлечет к ним благополучие в новом году.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Агвлачви аъахӀыльчви ащтаныкъвауа Асквш шӀыцла йхӀвахӀвитӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Соседи и родственники посещают друг друга и поздравляют с Новым годом.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">УахьчӀвала абзазара псахра щарда гӀалалызтынгьи апсуаква ари ацӀас амагӀны рзыгӀащаквыжьтӀ. Ауи апсуаква ртурых асквшышвква цӀолата йшрылалуа йаквшахӀатпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сегодня, несмотря на незначительные изменения, абхазы сумели сохранить основной смысл семейного праздника, который напоминает о многовековой истории абхазского народа.</se>
  </para>
</body>
</html>
