<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Энциклопедия квпшыра йтагылу Авидзба В.Ш. дызредактору агӀацӀщтра шӀыц йанархарапӀ Апсны аисторияла йгьи уыжвгӀанчӀви заманла зыхьызква бергьльу агӀвычӀвгӀвыс дуква рбзазара турых.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Авидзба представляет собой первую попытку системно-энциклопедического изложения биографий исторических деятелей Абхазии как прошлого, так и современности.</se>

  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Рынхара ангӀаджвыквырцӀа йгӀашӀарышвта автор гвып йгвынгӀвыру абаргвыра дуква йрынйатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С самого начала работы авторский коллектив столкнулся с объективными трудностями.</se>

  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЗымгӀва рацкӀыс йбаргвыра дууыз архив гӀалцӀырта ъармаухыз акӀвпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Преградой для выполнения поставленной задачи стало отсутствие архивной базы.</se>

  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йшбергьльу апшта, асквш 1992 октябр а 22 атшын акырт гӀагвыквсыгӀвчва уыста йырчпан Апсны къральыгӀва архивгьи Гулиа Д.И. йыхьыз нкъвызгуз бызшвала, литературала йгьи историяла Апсны институтгьи (ужвы — АБИГИ) рблытӀ, йаладрыхъвашатӀ, ауат йырхъазымкӀва анхартаква рархивквагьи апхьахьа щардагӀв рхъатачӀв архивквагьи рыщтаква дрыдзтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Как известно, 22 октября 1992 года грузинскими войсками были целенаправленно уничтожены Абхазский государственный архив и Абхазский институт языка, литературы и истории им.</se>

  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ахӀатырла нархара щардала йчпачӀвыз анхара ахъадза йгӀалагата ашвъаква шӀыц-шӀыц йадыркӀылхра, архъвыхраква шӀыц-шӀыц йакӀвдыршахра атахъхатӀ, апхьахьаква рынхара рыцӀагьи йауацӀырхтӀ, йдрыцӀолатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Д. И. ~~~ Гулиа (ныне — АбИГИ), а также ведомственные и, в ряде случаев, личные архивы ученых.</se>

  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажвар аргӀапсра тшазынахӀырхарквын йгӀалкӀгӀа йауаш ари акӀвпӀ: ауи нархара кӀьыдала йгьадгалам, ауи ахӀатырла кьангьашагӀв бзита йузалуа, хъата щардала йалу гӀацӀщтрапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По многим существенным направлениям базу биографических исследований приходилось создавать заново, одновременно расширяя и углубляя соответствующее предметное поле.</se>

  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи анапаква йрыншвалтӀ Апсны атурых зыхьыз апщылу агӀвычӀвгӀвыс дуква рынхара-бзазара йгӀаквчважвауа агӀвыраква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Обращаясь к структурным характеристикам словаря, отметим, что он не является отраслевым и поэтому представляет собой универсальное справочное издание, где даны биографии исторических личностей, имевших отношение к Абхазии.</se>

  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Араъа рыхьызква аныпӀ йбергьльу агӀвычӀвгӀвыс дуква, акъраль абзазара нархараква, ажвлара ртшауацӀыхра зхатӀ алазцӀаз, зынхара ащта цӀолата йгӀанызжьыз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В АБС включены биографии наиболее выдающихся деятелей, а также тех, кто внес заметный вклад в ту или иную сферу социальной жизни.</se>

  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЗымгӀва йрапхъапӀ Апсны йауакву, ауаса гватра ду рзынархапӀ агӀвымаштаква йырхаквлагӀвквугьи — апсуа тематика знаука нхара йа злитература ршӀыйара апны йгӀазырбаз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Прежде всего это известные личности — уроженцы Абхазии, но наряду с ними в словаре много места уделено людям, родившимся за пределами республики, в научных работах или литературных произведениях которых представлена абхазская тематика.</se>

  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аредколлегия йауакваз агӀацӀщтра йгьаларымцӀатӀ Апсны алахь ззарар аквшваз агӀвычӀвгӀвысква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Члены редколлегии словаря старались не включать в него «антигероев», — тех, кто сыграл контрпродуктивную роль в судьбе Абхазии.</se>

  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ауысла йгӀалыркӀгӀаз гьщардагӀвым — ареспублика атурыхмгӀвайсра апны хъвдаквыщт змата зажви зуыси алсквузгӀваца ракӀвпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Исключения были сделаны лишь для некоторых подобных персонажей — людей, которые в силу достигнутого влияния на определенные общественные инструменты существенно повлияли на ход исторического развития республики.</se>

  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">АгӀацӀщтра хронология ащтацащала йгьахъарысым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">АБС не имеет хронологических ограничений.</se>

  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи гӀамта ду гӀацӀанакӀитӀ — апхъанчӀви заманыжв йгӀашӀарышвта уыжвгӀанчӀви замандза.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он охватывает огромный период времени — от Античности до современности.</se>

  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">АгӀвычӀвгӀвысква уагӀахъа принциплагьи йалыхта йгьаъам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Словарь не имеет ограничений и по этническому принципу.</se>

  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахъахьыла йшгӀарбу апшта, Апсны атурыхмгӀвайсра атшауацӀыхра, ахьыз арыпшдзара апны зхатӀ ду алазцӀаз агӀвычӀвгӀвысква рбиографияква аныпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Как сказано выше, в него вошли биографии людей, внесших заметный вклад в развитие Абхазии в различных сферах жизни, прославившие ее в своих трудах.</se>

  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Рпхьадзарала йгӀауахвырквын ауат уагӀа 2600-гӀв райхӀа йнадзитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В результате в словарь вошли биографии более 2600 человек.</se>

  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажвар анапаква тӀакӀв йрылдырдзгӀарныс рмурадта аредакция коллегия аэнциклопедияква рпны йгӀадрысабаплауа ахъарысраква гӀадрысабаптӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В целях экономии места редакционная коллегия использовала принятые в энциклопедических изданиях сокращения.</se>

  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">АршӀыйара йапщылу агӀвычӀвгӀвысква рбзазара турых йацта змагӀны рыцӀа йдуу агӀвыраква рыхьызквагьи йгӀарбапӀ (акнигаква, ажурнал гӀвыраква), амаль ъагӀаншауа апны алитература гӀалцӀыртаквагьи ашӀыпхьадзапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Биографии персоналий, чья деятельность связана с творчеством, сопровождаются списком наиболее значимых изданий их сочинений (книги, журнальные и иные публикации).</se>

  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажвар астатйаква алфавит ащтацаща рымата йаныргӀалпӀ, атдзахьызква зымгӀва рпынгьи ащтӀыхгаква гӀарбапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По возможности приведены и соответствующие литературные источники.</se>

  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Курсивла йгӀарбу ахьызква йгӀарныцӀитӀ ауи зчӀву агӀвычӀвгӀвыс йыхъазла кӀьыдата статйа шанугьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Статьи расположены в словаре строго в алфавитном порядке, все фамилии снабжены ударением.</se>

  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йъабергьльу апны йгӀарбапӀ рбзазара сквшпхьадзараква — йангӀадри йгьи адуней анырхӀваджь.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Применяется общепринятая система отсылок — если фамилия набрана курсивом, значит, в словаре имеется статья, посвященная данной личности. ~~~ В большинстве случаев даются полные даты рождения и смерти персоналий, а если они точно не установлены, указываются примерные годы их жизни. ~~~ В подготовке словаря приняли участие специалисты, представляющие разные научные учреждения Академии наук Абхазии: Абхазский институт гуманитарных исследований им. ~~~ Д. И. ~~~ Гулиа, Институт экспериментальной патологии и терапии, Институт ботаники им.</se>

  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажвар адгалра йадынхалыз аъачӀвагӀагӀвчва Апсны анаукаква р-Академия анхартаква йрынхагӀвыпӀ: Гулиа Д.И. йыхьыз нкъвызгауа агуманитар рхъвыхраквала Апсны аинститут, эксперимент терапия йгьи патология знархару а-Институт, Айба Г.Г. йыхьыз нкъвызгауа ботаникала а-Институт, Согъвым афизика-техника институт, а-Гидрофизика институт, ауагӀа медицина йгьи курортология знархару а-Институт, датшагьи Апсны акъральыгӀва университет йгьи архъвыхра квтакви анхартакви.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Г. Г. ~~~ Айба, Сухумский физико-технический институт, Гидрофизический институт, Институт курортологии и народной медицины, а также Абхазский государственный университет и другие исследовательские центры и организации.</se>

  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аредакция коллегия йалаквугьи автор гвыпгьи йгӀаргвынгӀвитӀ йапхъахауата йгӀацӀцӀыз Апсны биография ажвар зымгӀвалагьи йшнардзам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Редакционная коллегия и авторский коллектив отчетливо осознают, что первое издание Абхазского биографического словаря, конечно же, далеко от идеала.</se>

  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бжара хъадата йалныс ауыпӀ йызквнагауа щардагӀвы рыхьызква ауаъа йъалам, ауи йашвхӀаусыгӀвугьи рбзазара турых абгата йгӀазырбауа ашвъаква ъармауыз акӀвпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Главным недостатком, возможно, является то, что в словарь не вошли биографии многих людей, которые того заслуживали, главным образом из-за отсутствия данных о них.</se>

  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Заджвымзара-заджвы йбзазара сквшква гӀващагӀара рылашваныс ауыпӀ, йшпакӀву ухӀварыквын йгӀарысабапхуз агӀалцӀыртаква ргӀарбараква анаквымшвуз гьмачӀмызтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Нельзя исключить, разумеется, и ошибок в датах и фактах жизни некоторых личностей, поскольку нередко в источниках, откуда черпалась информация, встречаются разноречивые сведения.</se>

  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Астатйаква равторква абгахмызтын аредколлегия йалакваз рхвитнагӀаква гӀадрысабапуата псахрата йгӀарбара атахъыз аларцӀун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Редколлегия позволила себе в ряде случаев вмешиваться в текст авторов статей, которых нет в живых, чтобы внести необходимые дополнения и уточнения.</se>

  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ажвар Апсны аэнциклопедия ажвар адгалра знархару йапхъахауа чӀвырхъапӀ. ~~~ Ауи аэнциклопедия ажвар Апсны апхьахьаква уыжвласыла йадынхалуа йалагуштӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">АБС — первый шаг к созданию Абхазского энциклопедического словаря, к работе над которым научное сообщество Абхазии приступит в ближайшее время.</se>

  </para>
</body>
</html>
