<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">АпхьагӀвчва швгватра азынахӀырхитӀ «Власть» журнал (ас.2015 й-11-хауа аномер) йгӀаквшваз ари астатйа. ~~~ «Власть» журнал анауки аполитики йгӀарыквчважвауа къральыгӀва журналпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Предлагаемая вашему вниманию статья опубликована в журнале «Власть» (No 11, 2015 г.) Журнал «Власть» — общенациональный научно-политический журнал.</se>

  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1993 август мыз йгӀашӀарышвта мзигӀадзапхьадза анапапхьадзара печат листта 8 раъара, атираж квтанайта экземпляр 1500 йнадзауата йгӀацӀцӀитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Издается с августа 1993 года, выходит ежемесячно объемом до 8 п. л., тираж в среднем составляет 1500 экземпляров.</se>

  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Арыпхьарали наукали Россия Федерация аминистерства ЙхӀаракӀу аттестация акомиссия апрезидиум ащаквыргылрала «Власть» журнал йхъаду арецензия наука журналкви Россия Федерация апны анахьанат агӀацӀщтракви йрылапхьадзапӀ. ~~~ Ауи зланакӀуа агӀацӀщтраква рнапаква йгӀарыквшвитӀ философия, социология, политология, культурология, история, хабзалыхра знархарата анаукаква ркандидатра йа рдокторра руысла адиссертацияква рырхъвыхра гӀарбараква йгӀарыквчважвауа апхьахьа гӀвыраква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В соответствии с решением президиума Высшей аттестационной комиссии Минобрнауки РФ (ВАК) журнал «Власть» включен в перечень ведущих рецензируемых научных журналов и изданий, выпускаемых в Российской Федерации, в которых должны быть опубликованы основные научные результаты диссертаций на соискание ученой степени доктора и кандидата наук по философии, социологии, политологии, культурологии, истории и праву.</se>

  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Эгьзакь Мусса ХӀабальа йпа — РФ а-Президент йунашвала йгӀаныршу ауагӀа млыкврхӀари акъральыгӀва къвырльыкъвхари руысла Россия академия апны уагӀахъа йгьи федерация азазаъащаква знархару акафедра дадокторантпӀ. ~~~ Аннотация.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Экзеков Мусса Хабалевич – докторант кафедры национальных и федеративных отношений Российской академии народного хозяйства и государственной службы при Президенте РФ Некоторые проблемы защиты прав коренных малочисленных народов Российской Федерации Аннотация.</se>

  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Астатйа апны автор йгӀайрыбергьыльта йырхъвыхырныс дащтапӀ Россия Федерация апны зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква ркультури рыбызшвакви ргӀахчара йгьи ртшауацӀыхра ауысла акъральыгӀва политика апринцип хъадаква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В статье предпринята попытка выявить и проанализировать некоторые ключевые нормативно-правовые принципы государственной политики в сфере защиты и дальнейшего развития национальных культур и языков коренных малочисленных народов РФ.</se>

  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йгӀайырбитӀ агӀвычӀвгӀвыс кӀьыда йхвитнагӀаква йрапшдзата рмагӀны шхӀаракӀу уагӀахъала, диннкъвгарала, культурала, бызшвала йа датша нархарала йадкӀылата зпхьадзара мачӀу ауагӀа жвлараква рхвитнагӀаква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Автор показывает, что, наряду с правами отдельно взятого человека, такой же ценностью являются права отдельно взятого коллектива, национального, конфессионального, культурного, языкового и иного меньшинства.</se>

  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йаквшахӀатпӀ ари ауыс йазынархата уахьчӀвала адуней акъральква рацынхарала йгӀандыршата йдрыбагъьаз ашвъакви ангӀалракви.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Об этом свидетельствует большой круг действующих в мире международно-правовых документов, посвященных данной проблеме.</se>

  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Астатйа апны хъадата йгӀалкӀгӀапӀ запхъанчӀви культури зыбызшвакви ргӀащаквыжьра, ртшауацӀыхра йащту зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква рхвитнагӀаква рхчара ауысла акъральыгӀва политика щатата йазалуа РФ а-Конституция ажванахъаква йгьи уахьчӀвала йынхауа ахабзакви ащаквыргылракви.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Главное внимание в статье уделено анализу статей Конституции РФ и важнейших нормативно-правовых актов, на которых основывается политика государства по защите прав коренных малочисленных народов на сохранение и развитие своих традиционных культур и языков.</se>

  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">УахьчӀвала адуней шщаквгылула йгӀахӀахвырквын, зпхьадзара мачӀу, зуагӀахъарала, зкультурала, зыбызшва уысквала йымчымхъу запшуагӀахъазлакӀгьи гӀащаквхара, апхъахьыла тшырзауацӀыхра ахъазла швабыж амагӀны дупӀ ауат рхвитнагӀаквала абгата акъральыгӀва жвлара йрылагӀващара, йгӀарыцӀаркӀуа ауагӀагьи рхвитнагӀаквала анахьанат акъральыгӀвква йрапшхара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В современном мире для жизнеспособности, выживания и дальнейшего развития любого малочисленного народа, этнонационального, культурного, лингвистического меньшинства ключевое значение имеет признание его как интегральной части общенационального сообщества, а его представителей — как полноправных граждан государства.</se>

  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауыс абари адгылща датшагьи магӀны зламу ари акӀвпӀ: ауат ауагӀахъаква ркультури рыбызшви рхчарныс, ауат рансимш бзазара апны, ажвлара рпны, ахабарргагаква, акъральыгӀва уыснкъвгартаква рпны йырзгӀарысабапуата хвитнагӀа рымазлара атахъыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С этой точки зрения ключевое значение имеет право его носителей на сохранение и развитие своей культуры и языка, их использование как в повседневной жизни, так и в общественных институтах, средствах массовой информации, органах государственной власти.</se>

  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи акӀвмызтын йкъва-йсгӀарыгьи ауат ртурых рчвыдзуаштӀ, даргьи уагӀахъата йызгӀащаквымхахырныс шварагӀварапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В противном случае рано или поздно они маргинализуются и оказываются обреченными на постепенное исчезновение.</se>

  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ауыс рыцӀагьи йызрыцӀолауа аглобализация гӀаншараква ракӀвпӀ: ауат ршвгӀаусыгӀвала РФ апны зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква баргвыра щардата йзынйауа йахъазымкӀва рбзазара агӀахчаранадзара йазабакӀра атахъхитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Такая постановка вопроса приобретает дополнительную значимость в современных условиях глобализации и информационной революции, при которых перед многими коренными малочисленными народами РФ, помимо всего прочего, стоит вопрос об их физическом выживании.</se>

  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажва гьалам, рмагӀны хӀаракӀыпӀ агӀвычӀвгӀвыс кӀьыда йхвитнагӀаква — бызшвата, динта йынкъвигалакӀгьи, чважьквпшырата йымазлакӀгьи ауат ахвитнагӀаква багъьазара атахъыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Разумеется, права и свободы человека независимо от национальной, страновой, конфессиональной, расовой принадлежности представляют собой высшую ценность.</se>

  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йарауаса йхӀаракӀу хвы рымазара атахъыпӀ угӀахъарала, диннкъвгарала, культурала йа датша нархарала йадкӀылу ажвлараква рхвитнагӀаквагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но такой же высшей ценностью являются также права отдельно взятого коллектива, национальной, конфессиональной, культурной и иной общности.</se>

  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЦӀакӀыра гьалам абарат анархараквала йадкӀылу ажвлараква йгӀарылцӀуа агӀвычӀвгӀвысква щардала рхвитнагӀаква шмыгӀвхъгахауа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Не является секретом тот факт, что люди зачастую подвергаются дискриминации не только в качестве отдельно взятых индивидуальных членов общества, но и как представители названных и иных меньшинств.</se>

  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ахӀатырла, йщтӀыуымхуашта йгьаъам зпхьадзарала ймачӀу абарат ажвлара адкӀылараква рхвитнагӀаква, йгӀарылцӀуа ауагӀа кӀьыда-кӀьыдата йырзгӀарысабапуата йшаъазлуш апшта.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Поэтому нельзя не отметить значимость так называемых коллективных прав, под которыми имеются в виду права отдельно взятых индивидов как представителей определенного малочисленного сообщества людей.</se>

  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЦӀабыргыта, уагӀахъакӀ шабгу рпхьадзарала ймачӀтагьи, акъральыгӀва хабзаква йрымхчауата, аэкономика уысквала аъаща тӀахса йтагылазтын ауат йгӀарылцӀуа дзачӀвгӀвычӀвгӀвысызлакӀгьи йхвитнагӀаква хчахушта уалачважварныс баргвыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И действительно, если тот или иной народ, тем более малочисленный, находится в бедственном положении как с юридически-правовой, так и социально-экономической точки зрения, то не всегда можно говорить о гарантии прав и свобод отдельно взятых его представителей.</se>

  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ауыс амагӀны йаквшахӀатпӀ адуней къральква рквтала ауи гватра ду ъазынарху. ~~~ Ажва ахъазла, рырхъйарала хабза щата рымата йлыхпӀ зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква рхвитнагӀаква шщаквгылу злагӀадрыбергьыльуа йгьи йызладырхъвыхуа ангӀалраква йгьи ашвъаква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">О значимости данной проблемы свидетельствует то большое значение, которое ей придается на международном уровне, что выразилось, в частности, в принятии и имплементации целого ряда нормативно-правовых актов, призванных регулировать и контролировать принципы, нормы, механизмы защиты прав коренных малочисленных народов.</se>

  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса адунейла зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква рхвитнагӀаква ргӀахчарала акъральква зымгӀва йырзацапшу швъа гьлыхым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В мире не существуют единые для всех стран нормативно-правовые нормы регулирования правового положения коренных малочисленных народов.</se>

  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат йырзынарху ашвъаква рлыхра ЙадкӀылу АуагӀахъаква р-Организация а-Уставла асквш 1945 сентябр а 26 агӀан ахъа джвыквылтӀ. ~~~ Ауи а-Устав йшгӀанахӀвауала, рыбызшваквала, рдинквала, рчважьквпшырала йазакӀымызтынгьи ауагӀахъаква зымгӀва рхвитнагӀаквала йапшыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Начало их разработке и принятию было положено Уставом ООН от 26 сентября 1945 г., который провозгласил правовое равенство всех без исключения народов независимо от расы, языка и религии.</se>

  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йащтагӀайуата, йгӀанахӀвауа дрыбагъьауата йлырхтӀ Адунейла агӀвычӀвгӀвыс йхвитнагӀаква рдекларация (асквш 1948 декабр а 10), аэкономика, ажвлара, акультура, акъральыгӀвра йгьи аполитика хвитнагӀаква руысла адуней ангӀалра (асквш 1966 декабр а 16), йапшым аквпшыраква ршвхӀаусыгӀвала дискриминацията йгӀаншауа ррыдзрала а-Дуней конвенция (асквш 1965 декабр а 21), МОТ й-169-хауа а-Конвенция «Акъраль хъахвитква рпны атачӀв уагӀахъаква йгьи квей бзазаща зму ауагӀахъаква руысла» (асквш 1989), датшагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В дальнейшем в развитие положений данного Устава были приняты такие важнейшие правовые акты, как Всеобщая декларация прав человека ООН (10 декабря 1948 г.), международные пакты об экономических, социальных, культурных, гражданских и политических правах (16 декабря 1966 г.), Международная конвенция о ликвидации всех форм расовой дискриминации (21 декабря 1965 г.), Конвенция МОТ No 169 «О коренных народах и народах, ведущих племенной образ жизни в независимых странах» (1989 г.) и др.</se>

  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">А-Устав щата хъадата йазалыз ажванахъаква рыпкъ йтата ООН а-Генерал Ассамблея асквш 1992 декабр а 18 агӀан йлырхыз «УагӀахъарала, культурала, диннкъвгарала йа бызшвала йгӀалкӀгӀата зпхьадзара мачӀу ажвлараква рхвитнагӀаква руысла а-Декларация» апны багъьата йгӀанахӀвитӀ: «АкъральыгӀваква йырхчарныс, рылкӀгӀараквала ртшауацӀыхра йацхърагӀарныс рквнагитӀ запхъанчӀви адгьылква рпны йбзазауата уагӀахъарала, культурала, диннкъвгарала йа бызшвала анахьанат йрапшым зпхьадзара мачӀу ажвлараква».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Исходя из основополагающих положений Устава, Генеральная Ассамблея ООН в «Декларации о правах лиц, принадлежащих к национальным или этническим, религиозным и языковым меньшинствам», принятой 18 декабря 1992 г., провозгласила: «Государства охраняют на их соответствующих территориях существование и самобытность национальных или этнических, культурных, религиозных и языковых меньшинств и поощряют создание условий для развития этой самобытности».</se>

  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йаквшвауата акъральыгӀваква йырборчпӀ а-Декларация абзазара йаларыжьуата йнахвчӀву амальква надырдзарныс.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Соответственно, государства обязываются принимать необходимые законодательные и другие меры для достижения этой цели.</se>

  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙалкӀгӀата амагӀны дупӀ а-Декларация й-2-хауа астатйа йгӀанахӀвауа: «УагӀахъарала, диннкъвгарала йгьи бызшвала зпхьадзара мачӀу ажвлараква... йгӀарылцӀуа агӀвычӀвгӀвыс дахвитпӀ йкультура байара гӀайрысабапырныс, йуагӀахъа рдин нкъвигарныс, йцри бызшва йунагӀва апынгьи ауагӀа рквтагьи далачважварныс пыраскӀгьи зараргьи ймадзауата»1. РыцӀагьи йгӀалкӀгӀата йгӀарбапӀ арат ажваква: «Йызтабзазауа акъральыгӀваква рхабзаква мгӀвхърымгауата ргӀальаматраква йырзынархата йлырхуа ахабзаква йанрыдынхалуа зпхьадзара мачӀу ажвлара руыснкъвгагӀвчва даргьи ауи ауыс йалазларныс йахвитпӀ, ари апш уыс гӀащтӀызхуа йзачӀв къральыгӀва нхартазлакӀгьи»2. Зпхьадзара мачӀу ауагӀахъа дара рыжвлара организацияква гӀандыршарныс, ауат пыраскӀгьи рзыгӀанымшауата йынхарныс, дара рыгӀвычӀвгӀвысква акъраль ауацӀала йрыщтаныкъварныс, уагӀахъарала, диннкъвгарала йгьи бызшвала йраргванта агӀвымакъральква йыртабзазауа ауагӀа йрабадырныс хвитнагӀа рымазара атахъыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Особенно важны положения ст. ~~~ 2 Декларации, в которой говорится: «Лица, принадлежащие к национальным или этническим, религиозным и языковым меньшинствам... имеют право пользоваться достоянием своей культуры, исповедовать свою религию и отправлять религиозные обряды, а также использовать свой язык в частной жизни и публично, свободно и без вмешательства или дискриминации в какой бы то ни было форме»1. Особо подчеркивается, что «лица, принадлежащие к меньшинствам, имеют право активно участвовать в принятии на национальном и, где это необходимо, региональном уровне решений, касающихся того меньшинства, к которому они принадлежат, или тех регионов, в которых они проживают, в порядке, не противоречащем национальному законодательству»1. Предусматривается предоставление лицам, принадлежащим к меньшинствам, права создавать свои собственные ассоциации и обеспечивать их функционирование, устанавливать и поддерживать без какой бы то ни было дискриминации свободные и мирные контакты с другими членами своей группы и с лицами, принадлежащими к другим меньшинствам, а также с гражданами других государств, с которыми они связаны национальными, этническими, религиозными и языковыми узами.</se>

  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква ркультуракви рыбызшвакви гӀархчарныс, апхъахьыла йауацӀырхырныс ахъазла адунейла йлырххьу ашвъаква рызджьакӀ ракӀвпӀ араъа йгӀахӀырбаз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это лишь некоторые из целого комплекса международно-правовых документов, которые послужили основой для разработки международно-правовой базы для сохранения и дальнейшего развития культуры и языка коренных малочисленных народов.</se>

  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙгӀважви закӀхауа асквшышв агӀаталымта абарат ауагӀахъаква рхвитнагӀаква рыцӀагьи тшауацӀырхуата, ргӀарысабапра ахабза щайдза рыцӀагьи йызрыбагъьауа напа шӀыц тшгӀахънатӀуата акӀвпӀ аъачӀвагӀагӀвчва йшырпхьадзауа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Начало ХХІ в. многие специалисты рассматривают как новую страницу в развитии и укреплении прав человека в их применении к народам данной категории.</se>

  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">ООН йызнымкӀва атачӀв уагӀахъаква рыхьыз зхъхӀвалгӀу ажвасквшаква акӀвдыршатӀ (1995–2004; 2005–2014), ООН а-Экономика йгьи ажвлара совет йгьи атачӀв уагӀахъаква рхвитнагӀаква руысла ООН а-Эксперт лшараква рыжвлара йрыланакӀуата атачӀв уагӀахъаква руысква нкъвызцауата йашӀамсуа йынхауа жвлара кӀьыда гӀандыршатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">ООН были объявлены международные десятилетия коренных народов (1995–2004; 2005–2014), созданы Постоянный форум ООН по вопросам коренных народов в рамках Экономического и социального совета ООН (ЭКОСОС) и Экспертный механизм ООН по правам коренных народов в рамках Управления Верховного комиссара по правам человека (УВКПЧ).</se>

  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">РыцӀа йауацӀыхта ауи ажвлара зхъпшылра йацӀу агӀвычӀвгӀвыс йхвитнагӀаквала й-ХӀаракӀу акомиссар йунашвахъцӀарта акӀвпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В 2007 г.</se>

  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">ООН а-Генерал ассамблея атачӀв уагӀахъаква рхвитнагӀаква рхчара ауысла а-Декларация нарахвтӀ. ~~~ Ауи ажванахъаква кьангьашра амаль гӀандыршитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Генеральная ассамблея ООН приняла Декларацию о защите прав коренных народов, положения которой носят рекомендательный характер.</se>

  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ашвъа атачӀв уагӀахъаква гвыпла йа кӀьыдакӀьыдата йгӀахвта щарда йнадзауа рхвитнагӀаква арыбагъьитӀ. ~~~ Ауат ахвитнагӀаква йрыуапӀ ркультури рыбызшви ргӀахчара, арыпхьара, згӀвадарахчара, нхарта тып гӀаныршара, акъральыгӀва политика, экономика, жвлара йгьи культура бзазара йалазларныс агьиква. ~~~ Йара ари ашвъа апны йгӀарбапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Она закрепляет широкий круг индивидуальных и коллективных прав коренных народов, таких как право на сохранение культуры и языка, образование, здравоохранение, трудоустройство, участие в политической, экономической, социальной и культурной жизни государства и др.</se>

  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 2009 агӀан ООН а-Совет акультура хвитнагӀаква руысла Йазалху агӀачважвагӀв йъанатӀа щаквдыргылтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В 2009 г. ~~~ Совет ООН по правам человека учредил пост Специального докладчика в области культурных прав.</se>

  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ймандат йгӀацӀанакӀитӀ: акультура хвитнагӀаква руысла ацхърагӀара, аргвышхвара, ахчара ажванахъаква гӀайгуамцара акъральква ргӀамдара, нархара щардала йалу архъвыхраква ракӀвыршара, ахъатачӀв тшазынархараква рылапшра йгьи асеминарква, аконференцияква рынхара далазлара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Его мандат охватывает: посещение государств с вынесением рекомендаций по содействию, поощрению и защите культурных прав на местах; проведение различных тематических исследований; рассмотрение индивидуальных сообщений и участие в конференциях, семинарах и других мероприятиях.</se>

  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 2013 май а 5 абзазара йалалтӀ аэкономика, ажвлара йгьи акультура уысквала а-Дуней ангӀалра йапщылата асквш 2008 йдрыбагъьаз а-Факультатив протокол. ~~~ Зунашва хӀхӀвауа ахвитнагӀаква рмыгӀвхъгарала АнгӀалра йалу акъральква йыртабзазауа ауагӀа ртхӀаусыхараква рылапшра пкъыта йызтагылазлуш амальква гӀаннаршитӀ ауи апротокол.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">5 мая 2013 г. вступил в силу Факультативный протокол 2008 г. к Международному пакту об экономических, социальных и культурных правах, учреждающий процедуру рассмотрения индивидуальных или коллективных жалоб на нарушение указанных прав со стороны государств-участников.</se>

  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">АгӀвычӀвгӀвыс йкультура хвитнагӀаква хабза щатата йрыму «йтӀатӀу аквпшыра» рымата йгӀазырбауа адуней швъаква йрылапшын йнарахвтӀ: акультура азигӀвара ауысла ЮНЕСКО а-Дуней Декларация (асквш 2001 ноябр а 2) йгьи акультура хвитнагӀаква руысла а-Фрибург Декларация (асквш 2007).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Были разработаны и приняты международные акты «мягкого права», нацеленные на раскрытие юридического содержания культурных прав человека: Всеобщая декларация ЮНЕСКО о культурном разнообразии от 2 ноября 2001 г. и Фрибургская декларация о культурных правах 2007 г.</se>

  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абарат ашвъаквала йрыбагъьапӀ зпхьадзара мачӀу ажвлараква ртурых, рцӀасква, рыбызшва, ркультура ддырдырныс ахъазла ауи ангӀалра зымачвква ацӀу акъральква рпны йгвнадзу алшараква гӀандыршара шатахъу.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Эти документы обязывают государства-подписанты принимать соответствующие меры, призванные создавать для лиц, принадлежащих к тем или иным меньшинствам, благоприятные условия для изучения своей истории, традиций, языка и культуры.</se>

  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ага Россия Федерация апны зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква акъраль абзазагӀвчва рпхьадзара йгӀаквхта йщардамызтынгьи, ауат руагӀахъара, рдин, рбзазарта тып пыраста йырзамылуата анахьанат ауагӀахъаква зымгӀва йрапшта араъа йщаквгылу ахвитнагӀаква абгата йгӀадрысабапитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Несмотря на то что коренные малочисленные народы составляют относительно малую часть населения РФ, они в полном объеме наделены правами, которыми пользуются все ее народы независимо от их численности, этнической и религиозной принадлежности, места проживания.</se>

  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йаквшахӀатхитӀ акъраль гӀаншищтара ауагӀахъа уысква рыцӀа-рыцӀа йщтӀыцӀуа гватра ду ъарзалху, йалкӀгӀата зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква зынйауа ауыс баргвква рырхъйара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Об этом свидетельствует тот факт, что государство с самого начала уделяло все возрастающее внимание национальному вопросу в целом и решению проблем коренных малочисленных народов в частности.</se>

  </para>
  <para id="37">
    <se lang="aba" variant_id="0">АгӀвычӀвгӀвыс йхвитнагӀаква руысла йлыху адуней швъаква йрыквыргӀапста йлыхпӀ РФ ахабзаквагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Законодательные и нормативно-правовые акты РФ полностью соответствуют положениям, принципам и нормам, закрепленным в международно-правовых документах, касающихся прав человека и гражданина. ~~~ Так, подтверждая такой подход, в ч.</se>

  </para>
  <para id="38">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абари адгылща гӀазырцӀабыргуа ажванахъаква РФ а-Конституция (1 ахъвы, 17 астатйа) апны йгӀарбапӀ: «Россия Федарция апны а-Конституция апкъ йтагылата адунейла йщаквгылу ахабзаква гӀапхьадзахауата агӀвычӀвгӀвыс йхвитнагӀаква рыбагъьапӀ»1. АгӀвычӀвгӀвыс йхвитнагӀаква руысла а-Дуней Декларация апкъ йтагылата РФ а-Конституция акъральыгӀвква зымгӀвагьи рхвитнагӀаква апшначӀвитӀ ауат пхӀвысызтынгьи, хъацӀазтынгьи, чважьквпшырата йрымазлакӀгьи, уагӀахъарата, бызшвата, динта, дунейпшыщата йынкъвыргалакӀгьи, хъшахъыцӀрата йрымазлакӀгьи, рбзазартагьи, рымлыквгьи, ръанатӀагьи йгӀарыквхымкӀва.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">1 ст. ~~~ 17 Конституции РФ декларируется: «в Российской Федерации признаются и гарантируются права и свободы человека и гражданина согласно общепризнанным принципам и нормам международного права и в соответствии с настоящей Конституцией»1 . ~~~ Следуя ст.</se>

  </para>
  <para id="39">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи акӀвпӀта, а-Хабза хъада агӀвычӀвгӀвыс, акъральыгӀв йхвитнагӀаква хабза щата рауата йарыбагъьитӀ, йхӀаракӀу акъару рнатитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">7 Всеобщей декларации прав человека, Конституция РФ гарантирует равенство всех граждан перед законом и судом независимо от пола, расы, национальности, языка, происхождения, имущественного и должностного положения, места жительства, отношения к религии, убеждений и др.</se>

  </para>
  <para id="40">
    <se lang="aba" variant_id="0">РФ а-Конституция атекст зымгӀва рахъва къапщыта йалситӀ агӀвычӀвгӀвысгьи ауи йхвитнагӀаквагьи рхъгалра.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Таким образом, Основной закон легитимирует фундаментальные права и свободы человека и гражданина, придает им высшую юридическую силу.</se>

  </para>
  <para id="41">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат ахвитнагӀаква рхчара акъральыгӀва йахъвдаквцӀарата йпхьадзахитӀ (2 астатйа).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Через весь текст Конституции РФ красной нитью проходит принцип приоритетной ценности человека, его прав и свобод.</se>

  </para>
  <para id="42">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари астатйа амагӀны рыцӀа йауацӀыхта йгӀарбапӀ «АгӀвычӀвгӀвыс, акъральыгӀв йхвитнагӀаква» ахьызта йазалху 2 ахъвы апны.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С данной точки зрения историческое значение Конституции РФ состоит в том, что в ней, как констатируется в ст.</se>

  </para>
  <para id="43">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи статйа 47-ла йалапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">2, «человек, его права и свободы являются высшей ценностью.</se>

  </para>
  <para id="44">
    <se lang="aba" variant_id="0">Араъа йахъазымкӀва анахьанат ахъвквагьи астатйаквагьи рпны йгӀарбапӀ акъральыгӀва йгӀаннаршауата, йахчауата агӀвычӀвгӀвыс, акъральыгӀв йквнагауа ахвитнагӀаква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Признание, соблюдение и защита прав и свобод человека и гражданина — обязанность государства».</se>

  </para>
  <para id="45">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йхъаду магӀныта ауи ауысла йалитӀ къральыгӀва бызшвата акъраль ауацӀала урышв бызшва щаквзыргылуа РФ а-Конституция й-68-хауа астатйа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">О значимости данной статьи свидетельствует тот факт, что в предельно краткой форме сформулированный в ней принцип конкретизируется в специальной главе 2 «Права и свободы человека и гражданина», состоящей из 47 статей, а также в ряде статей других глав, раскрывающих совокупность основных прав и свобод человека и гражданина, гарантированных высшим законом государства.</se>

  </para>
  <para id="46">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йара ауи Конституция Российской Федерации.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ключевое значение с этой точки зрения имеет ст.</se>

  </para>
  <para id="47">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ст. ~~~ 17. — СЗ РФ. ~~~ 04.08.2014. N 31. Ст.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">68 Конституции РФ, в которой государственным языком на всей территории страны является русский язык.</se>

  </para>
  <para id="48">
    <se lang="aba" variant_id="0">4398. астатйа апкъ йтагылата ауагӀахъа республикаква РФ асубъект статус нкъвыргауата дара ртачӀв къральыгӀва бызшваква щаквдыргылырныс йахвитпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но согласно той же статье национальные республики как субъекты РФ вправе устанавливать собственные государственные языки.</se>

  </para>
  <para id="49">
    <se lang="aba" variant_id="0">АкъральыгӀва нхартаква, ахъаунашвахъцӀара гӀаншараква рпны урышв бызшва йапшта ауат абызшваквагьи рызгӀарысабапитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В органах государственной власти и местного самоуправления, в государственных учреждениях республик они употребляются наряду с русским языком.</se>

  </para>
  <para id="50">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ареспубликаква рызбжа рпны ауи апш къральыгӀва бызшвата йырзгӀарысабапуа гьзакӀым, йгьыгӀвбам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В ряде республик государственными признаются два и более языков.</se>

  </para>
  <para id="51">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ажва ахъазла, Къабард-Балкъар апны урышв бызшва йахъазымкӀва къральыгӀва бызшва астатус рымапӀ къабардыйа йгьи балкъар бызшваква, Дагъстан апны — рыцӀа йпхатшу ауагӀахъаква рыбызшваква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Например, в Кабардино-Балкарии статус государственного помимо русского имеют кабардинский и балкарский языки, в Дагестане — несколько языков наиболее крупных этносов.</se>

  </para>
  <para id="52">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абари астатйа апкъ йтата акӀвпӀ РФ апны зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква руагӀахъа культураква йгьи рыбызшваква рхчарагьи, ргӀащаквыжьрагьи, ртшауацӀыхрагьи йырзынарху ахабзалыхра йшадынхалыз, йшгӀадрысабапуа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Именно в этом контексте разработано и применяется законодательство в сфере защиты, сохранения и дальнейшего развития этнической культуры и языка коренных малочисленных народов РФ.</se>

  </para>
  <para id="53">
    <se lang="aba" variant_id="0">Швабыж амагӀны дупӀ ауи ауысла а-Конституция й-69-хауа астатйа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Особо важное значение с этой точки зрения имеет ст.</se>

  </para>
  <para id="54">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йшгӀанахӀвауала, «Россия Федерация йарыбагъьитӀ зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква рхвитнагӀаква ауи ауысла амачв зцӀу адуней ангӀалракви ашвъакви йрыквыргӀапста»1 [4]. ~~~ Абараса РФ а-Конституцияла йгӀалкӀгӀапӀ зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква рхӀисапла 26 йнадзауата.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">69 Конституции, согласно которой «Российская Федерация гарантирует права коренных малочисленных народов в соответствии с общепризнанными принципами и нормами международного права и международными договорами Российской Федерации»1. Таким образом, Конституция РФ выделила коренные малочисленные народы в качестве особой этнической общности, к которым относятся 26 этносов.</se>

  </para>
  <para id="55">
    <se lang="aba" variant_id="0">РыцӀа нахвата абарат ахабза ажванахъаква гӀарбапӀ Россия Федерация акультура йгьи абызшва политика апны. ~~~ Ауи аполитика нархарата йамапӀ ауагӀахъаква зымгӀвагьи рцри бызшва агӀахчара, ауи арыпхьари атшауацӀыхри йырквнагу амальква ргӀаныршара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Особенно отчетливо этот принцип проявляется в культурно-языковой политике Российской Федерации, которая направлена на гарантирование всем ее народам права на сохранение родного языка, создание условий для его изучения и развития.</se>

  </para>
  <para id="56">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абари ауыс апны йквту атып нанауахвитӀ афедерация хабза «Россия Федерация апны зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква рхвитнагӀаква рыбагъьара ауысла»2 (й-82-хауа а-ФЗ). ~~~ Ари ахабза йарыбагъьитӀ РФ апны зпхьадзара мачӀу ауагӀахъаква жвлара-экономика йгьи культура тшауацӀыхрала, рапхъанчӀви бзазарта штаква, цӀасла йщаквгылу рбзазаща, рымлыкврхӀара ргӀащаквыжьра йгьи атачӀв жвлара хъаунашвахъцӀара анкъвгара уысквала рхвитнагӀаква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Центральное место в правовом регулировании данного вопроса занимает Федеральный закон «О гарантиях прав коренных малочисленных народов Российской Федерации»2 (далее — закон по No 82-ФЗ), который устанавливает нормативно-правовые основы гарантий самобытного социально-экономического и культурного развития коренных малочисленных народов РФ, защиты их исконной среды обитания, традиционных образа жизни, форм хозяйствования и промыслов.</se>

  </para>
  <para id="57">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахабза йапхъахауата йгӀанахӀвитӀ РФ апны зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъа анырхӀвара ауи йгӀаныцӀуа амагӀны. ~~~ Й-82-хауа афедерал хабза й-1-хауа астатйа йшгӀанахӀвауала, зпхьадзара мачӀу тачӀв уагӀахъа анырхӀвара ауи йгӀаныцӀитӀ «запхъанчӀви бзазарта штаква йырту, запхъанчӀви бзазащи млыкврхӀащи гӀащаквызжьыз, Россия Федерация ауацӀала зпхьадзара зыкь 50-гӀв ацкӀыс ймачӀу, зуагӀахъара кӀьыдата тшазыздыруа ауагӀахъа» [6]3. Араъа амагӀны дупӀ зпхьадзара мачӀу тачӀв уагӀахъата йпхьадза йауаш РФ акъральыгӀвквала йалу, акъраль ауацӀа збзазарту, лкӀгӀара зму культурала йгьи бызшвала йадкӀылу, рхъа йалапхьауата уагӀахъара нкъвызгауа, уагӀахъа тшдырра гӀазырбауа ауагӀахъаква шракӀву.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1"></se>

  </para>
  <para id="58">
    <se lang="aba" variant_id="0">Россия Федерация ахабзалыхра апны йрыбагъьапӀ акъральыгӀва цхърагӀара шырзыгӀандыршауа зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква, рхвитнагӀаквала йрыбагъьапӀ рапхъанчӀви псабарагӀарысабапра, рапхъанчӀви бзазарта шта йгьи рапхъанчӀви млыкврхӀара цӀасква ргӀахчара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Данный закон закрепил права малочисленных народов, объединений малочисленных народов и лиц, относящихся к малочисленным народам, на защиту их исконной среды обитания, традиционных образа жизни, хозяйствования и промыслов, а также на осуществление территориального общественного самоуправления.</se>

  </para>
  <para id="59">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 2000-ква ргӀаталымта Россия ауацӀала Йара ари ашвъа апны йгӀарбапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Закон впервые определил понятие коренного малочисленного народа РФ.</se>

  </para>
  <para id="60">
    <se lang="aba" variant_id="0">69 аст.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Согласно п. ~~~ 1 ст. закона по No 82-ФЗ под коренными малочисленными подразумеваются «народы, проживающие на территориях традиционного расселения своих предков, сохраняющие традиционные образ жизни, хозяйствование и промыслы, насчитывающие в Российской Федерации менее 50 тысяч человек и осознающие себя самостоятельными этническими общностями»3. При этом немаловажное значение имеет тот факт, что коренными малочисленными национальными меньшинствами могут считаться этнические общности, состоящие из граждан РФ, постоянно проживающих на ее территории и характеризующихся особой этнической культурной и языковой спецификой, объединенных самоназванием и собственной самоидентификацией.</se>

  </para>
  <para id="61">
    <se lang="aba" variant_id="0">Федеральный закон РФ от 30.04.1999 N 82-ФЗ «О гарантиях прав коренных малочисленных народов Российской Федерации» (ред. от 13.05.2008). ~~~ Доступ: http://www.consultant. ru/document/cons_doc_LAW_22928/ (проверено 01.11.2015).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В Российской Федерации на законодательном уровне закреплена государственная поддержка коренных малочисленных народов как самостоятельных субъектов права на традиционное природопользование, защиту исконной среды обитания и традиционного образа жизни.</se>

  </para>
  <para id="62">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йара ари ахабза апны йгӀарбапӀ. ~~~ 1 аст. йлырхыз ахабза швъаква статусла йахъыхацӀыхта рпхьадзара 170 йнаднацалуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">К началу нулевых годов в России нормативно-правовая база по проблемам сохранения и развития культурного наследия коренных народов включала около 170 документов международного, федерального и регионального уровней.</se>

  </para>
  <para id="63">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауищтара ари анхара гьашӀасуам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С тех пор она продолжает пополняться.</se>

  </para>
  <para id="64">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат рпны йгӀарбапӀ ргӀащаквхара апны магӀын дудздза амата зпхьадзара мачӀу атачӀв уагӀахъаква ргӀальаматраква йырзынарху конституция щата зму ахвитнагӀаква: ауат ари ахабза йшгӀацӀанакӀуа, хабзала рхвитнагӀаква шрыбагъьу, ауагӀахъа тачӀв хъаунашвахъцӀара гӀаншараква ралхра, рынкъвгара, ауасамцара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В них определены несколько направлений конституционно-правовой защиты прав и жизненно важных интересов коренных малочисленных народов: признание этих народов в качестве субъектов права; законодательное закрепление гарантий их прав; воссоздание национально-территориальных образований на уровне местного самоуправления и др.</se>

  </para>
  <para id="65">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахабза апкъ йтата ргӀальаматраква йырпщылу ауагӀахъа йгьи ашта тшауацӀыхра знархару агӀаджвыквцӀаракви апрограммакви ррыхӀазырра, рырхъйара, рырхъвыхра йалазларныс йахвитпӀ, зарар кӀара гӀарыдсылуазтын ауи акврыдзраква рзыгӀащаквдыргылхра атахъыпӀ, ауасамцара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В этом русле им предоставлено право участвовать в подготовке, осуществлении и оценке планов и программ национального и регионального развития, которые могут непосредственно их касаться, право на получение справедливой компенсации за ущерб, который может быть причинен им вследствие хозяйственной деятельности, и др.</se>

  </para>
</body>
</html>
