<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Агӏмыста ткъвым Трамргӏа ртурых ащайдза хъарата асквшышвква йрылалитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Дворянский род Трамовых уходит корнями в глубь многовекового прошлого абазинского народа.</se>

  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сквшышв къомкӏ руацӏа ари аткъвым ауагӏаква абазаква рышта атурых, акультура ащаквгылра рхатӏ аларцӏауа йгӏамгӏвайсуан. ~~~ Рыцӏа йдуу алацӏарата йщаквгылыз ауат ркъарула йгӏандыршаз, шӏырпшыра змам атшыжвла акӏвпӏ. ~~~ Трамргӏа ртшква рхабарква гӏамтала йапшымкӏва щардала йгӏадрахун агӏамдагӏвчва, айсыгӏв къвырльыкъвхагӏвчва, ауысагӏвчва, агӏвгӏвчва, атурыхдырыгӏвчва.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В течение ряда столетий наряду с другими абазинскими родами представители этого рода выступали творцами истории и культуры страны Абаза, а самым значимым вкладом можно считать выведенную их усилиями уникальную породу лошадей, которая была описана многими путешественниками, военными, поэтами, писателями и историками.</se>

  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Кӏавкӏаз аштаква зымгӏва рпынгьи рыхьыз дута йгун ауат атшква рхъгалракви рпшдзари йгӏархъшахъыцӏуата.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Слава о них гремела по всему Кавказу.</se>

  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи агӏан абаза уагӏа йырдамыгъан хӏва йауаштӏ ауат.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Эта порода была, если можно так выразиться, своего рода абазинским брендом того времени.</se>

  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Дзачӏв хъацӏазлакӏгьи дхӏвапсун Трамргӏа ртшы йымазланыс, ауат атшква йырквнагадзауата хвду рыман.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Трамовская лошадь, обладателем которой мечтал стать, наверное, каждый джигит, ценилась очень высоко и вполне заслуженно.</se>

  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Атурыхгӏвыраква рпынгьи агвлачва уагӏахъаква рфольклор апынгьи атрам тшква йгӏарыквчважвауата джьащахъвара щарда урынйитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Из исторических документов и фольклора соседних народов о трамовской лошади можно узнать много интересного.</se>

  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи апшта, аурышв уысагӏв ду Лермонтов Михаил Юрий йпа йпоэма «Измаил-Бей» апны йгӏайрахитӏ «Трамргӏа ртшгварта атш хахваква» рунашва: «Айбащра йачвыхъарата, акыбква рбжьара, атрам тшгвартаква йгӏарылцӏыз, кӏвдыр аквхымкӏва, мачӏ-мачӏымца йхьуа йщтӏан йпсыз атшы; ауи дахъагылан дджьабауа ачеркес, гӏвза цӏабыргы йылхъвдахаз дигӏвыза».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Так, в поэме «Измаил-Бей» великий русский поэт Михаил Юрьевич Лермонтов упоминает о «питомцах смелых трамских табунов»: Далеко от сраженья, меж кустов, Питомец смелый трамских табунов, Расседланный, хладея постепенно, Лежал издохший конь; и перед ним, Участием исполненный живым, Стоял черкес, соратника лишенный.</se>

  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апоэма гӏазквчважвауа агӏаншараква ужвы Пятигорск къала ъачӏву аштаква рпны акӏвзарын, ауи агӏан араъа йчӏван Трамргӏа ркыткӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Действие поэмы происходило в районе нынешнего Пятигорска, где располагался один из трамовских аулов.</se>

  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йшаъула, ауысагӏв араъа йакӏвшуз айсра гӏаншаракӏ даквчважвитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Скорее всего, поэт упоминает об одном из военных эпизодов, произошедших на этом месте.</se>

  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Датша авторкӏгьи — Полежаев Александр Иван йпа — асквш 1830 агӏан йгӏанйыршаз йуыса «Къазакъ» апны йгӏайрахитӏ атрам тшы аунашва: «Ащхъа квайчӏваква рщапӏы апны йызпшуа агъа чвгьа дипшӏагылырныс ахъазла аба айсра дазадигалитӏ акъазакъ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Другой автор — Александр Иванович Полежаев — в своем стихотворении «Казак», которое было написано в 1830 году, также упоминает о трамовской лошади: Под Черные горы на злого врага Отец снаряжает в поход казака.</se>

  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Атдзы апахь ауи йызпшитӏ айсыгӏв шла йайгвыгӏврала йадгалу абаза трам...»</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Убранный заботой седого бойца Уж трам абазинский стоит у крыльца.</se>

  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аурышв турыхдырыгӏв Броневский Семен асквш 1823 агӏан араса йгӏвытӏ: «Бештау щхъа ащапӏы апны алагъь-марагӏацӏцӏыртала, Георгиевск верста 20-ла йачвыхъарата Трамкт чӏвапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Русский историк Семен Броневский в 1823 году писал: «Трамов аул у северо-восточной подошвы Бештаов гор в 20 верстах от Георгиевска принадлежит узденю или старшине Траму, коего конский завод почитается теперь за лучший между породами горских лошадей».</se>

  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акыт агӏмыста йа астаршина Трам йунашва йацӏапӏ, ауи йтшрхӏарта ащхъатшква зымгӏва йрагъьта йырпхьадзитӏ».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В своей работе «Очерк пространства между Кубанью и Белой» М. И.</se>

  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Венюков М.И. йынхара «Къвбина дзыгӏви Шкӏвокӏва дзыгӏви йырбжьу ашта агӏаквчважвара» апны араса йгӏаликӏгӏитӏ: «Абаза ахӏчва йрыуу, ужвы Гвым псыхӏва йбзазауа ахӏ Трам йтшква Кӏавкӏаз алагъь-мараташварта штаква рпны къомракӏ зымгӏва йрагъьта йырпхьадзун».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Венюков отмечал: «Лошади Трамова, одного из абазинских князей, живущего, впрочем, теперь на Куме, долго считались лучшими во всей северо-западной половине Кавказа».</se>

  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ари акыт агӏмыста Трам йчӏвыпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Этот аул принадлежит абазинскому узденю Трамову (или Трамкту).</se>

  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари аткъвым ртшырхӏартаква рпны йгӏадзындыргылуа ачеркес (абаза — М.А.) тшква ахъгалраквала швабыж йбергьльыпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Конные заводы этой семьи славятся своими превосходными лошадьми черкесской (абазинской — М. А.) породы, которых они разводят.</se>

  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат атшква рпхьадзара зкьыкӏ аъара йнадзитӏ», — арат асатырква асквш 1834 агӏан йбергьльу агӏамдагӏвы Иоганн Бламберг йгӏвытӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Их число — приблизительно 1000 лошадей» — эти строки, написанные в 1834 году, принадлежат известному путешественнику Иоганну Бламбергу.</se>

  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абазачкӏвыншта апны Трамргӏа ркытква чӏван.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Трамовы владели в Малой Абазе несколькими аулами.</se>

  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат акытква йрыуата рыцӏа йдууыз Георгиевск йачвыхъарамкӏва Къабардпщ атланыкъвала Бештау ащапӏы йчӏваз акыт акӏвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Самым многолюдным и значительным из них был тот, что располагался недалеко от Георгиевска у подошвы Бештау на границе с Кабардой.</se>

  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Архив швъаквакӏ йшгӏадырбауала, араъа унагӏва 500 раъара бзазун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По некоторым архивным данным, в нем было до 500 абазинских дворов.</se>

  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акыт ахьыз злагуз ауаъа йдырхӏуз йгьи тлапӏата йыртиуаз атрам тшбзиква ракӏвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Аул специализировался на разведении прекрасных лошадей трамовской породы, которых продавали за высокую цену.</se>

  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1812 агӏан аполковник Буцковский араса йгӏвытӏ: «Россия адгьылква йрыквбзазауа абазаква нхагӏвыпӏ йгьи йхӏаракьатчпагӏвпӏ...</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В 1812 году полковник Буцковский писал: «В пределах российских живущие абазинцы трудолюбивы и промышленны...</se>

  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Лоургӏа рагӏмыстачва Трамргӏа зыжвла бзидздзу атшква рырхӏарта рыман, ауат йрымаз атшква зкьы йайхӏан, Минводы йгӏайуаз асасчва йддрыхвгӏун» (Ашвъаква разкӏкӏра: Ростов-на-Дону, асквш 1985 йгӏацӏцӏтӏ).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Уздени Трамовы рода Лоовых имели конский завод лошадей отличной породы, содержали более тысячи лошадей и продавали их посетителям Минеральных вод» (Социально-экономическое, политическое и культурное развитие народов Карачаево-Черкессии: Сборник документов. ~~~ Ростов-на-Дону, 1985).</se>

  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Минводы аштаква рпны йгӏацӏсыз ашыразгӏва араъа йбзазуз атрамквагьи Теберда псыхӏва апныдза йбзазуз анахьанат абазаквагьи йгӏарыдсылтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Эпидемия чумы, которая разразилась на территории Минеральных Вод, не обошла стороной трамовцев и других абазин, что проживали до самой долины реки Теберды.</se>

  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акыт амгӏваква хъыргӏван абзазагӏвчва рпхьадзарагьи, ашвъаква йшгӏадырбауала, швабыж йалдзгӏатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Аул оказался в карантине и из исторических источников известно, что его население резко уменьшилось в количестве.</se>

  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ашвъаква рызджьакӏ йшгӏадырбауала, асквш 1818 агӏан абзазагӏвчва акъабардыйа хӏаджьратква ъакъарчӏвахыз ахъазла Ермолов акыт алайрыхъвашатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По одной из версий, в 1818 году аул был разорен Ермоловым из-за того, что жители укрыли и не выдали несколько кабардинских абреков.</se>

  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абар Трамргӏа йгӏарылахьхаз ауи агӏаншара нашхыйа ашвъакӏ йшгӏанахӏвауа: «Зны аесаул Савчинин йкъалагӏвырква дгӏарыкӏвшауата Осторожна пост йаргванта зджьакӏ шгӏагвыквсыз гӏайархӏвтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Вот как в одном из источников описывается это трагическое событие, которое выпало на долю трамовцев: «Однажды есаул Савчинин, объезжая посты своей дистанции, узнал о прорыве партии выше поста Осторожного.</se>

  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">Савчинин зынла апост днадзан жвагӏв къазакъчва тшыкъарчӏвахта арырта апны йчӏапщаныс унашва йчпатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Савчинин немедленно поехал на пост и приказал на самой переправе заложить секрет из десяти пеших казаков.</se>

  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ангӏанша май а 3 ауахъ акӏвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это было в ночь с третьего на четвертое мая.</se>

  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йлащцараркӏвата йчӏапщуз акъазакъква къабардыйата хвыгӏв тшыгӏвчва аурышвква рахьыла атшрхӏарта атшква рымата йшгӏамгӏвайсуаз йгӏархъанагатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Еще не рассвело, как на секрет наехали пять конных кабардинцев, возвращавшихся с русской стороны с заводными лошадьми.</se>

  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахысраква джвыквырцӏатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Раздались выстрелы.</se>

  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акъазакъква ахорунжий Малахов друнашвачпагӏвта зынла тшгӏащтӏырхтӏ, ауаса агъыччва Трамктдза йнадзан тшыкъарчӏвахтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Казачий резерв с хорунжим Малаховым тотчас выскочил с поста, но хищники, доскакав до Трамова аула, скрылись.</se>

  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Малахов дгӏацапахтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Малахов вернулся назад.</se>

  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса сахӏатбжакӏгьи ахъымцӏскӏва къабардыйата датша бжьыгӏв тшыгӏвчва атагӏархъанагахтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Не прошло и получаса, как на тот же секрет наехали еще семь кабардинцев.</se>

  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акъазакъква хысуа йалагатӏ, ауаса аратгьи йгӏахысхуамцара Трамктла йдырхауатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Казаки вновь кинулись на выстрелы, но и эта партия, отстреливаясь на скаку, прошла по направлению к Трамову аулу.</se>

  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахысраква рбжьы ззынадзаз асотник Астахов Верхне-Кирхильск пост дгӏатыцӏын тшыгӏвта дырзыгӏадзатӏ, агӏвгвыпкӏгьи агъыччва йрыщталын Трамкт апны йырхьыдзатӏ, хгӏвы гӏакӏнырцӏатӏ, анахьанат атыдзква рпны тшыкъарчӏвахтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Между тем на выстрелы прискакал с Верхне-Кирхильского поста сотник Астахов, и обе команды, пустившись в погоню за хищниками, ворвались в аул и сбили дротиками трех кабардинцев, остальные скрылись в саклях.</se>

  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">Астахов йдыруан йагӏвсыз асквш ауацӏа акыт апны ашыразгӏва шныкъвуз, ауи ахӏатырла акъазакъква ашӏайкӏын акыт йгӏатидахтӏ, уадыргӏвана абзазагӏвчва тшырзынайырхатӏ агъыччва акыт йгӏатырщтныс.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Зная, что в предшествовавшем году в ауле свирепствовала чума, Астахов остановил казаков и, выйдя из аула, потребовал от жителей выдачи хищников.</se>

  </para>
  <para id="37">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абзазагӏвчва хыта йгылын йыгьрымуытӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Те наотрез отказались.</se>

  </para>
  <para id="38">
    <se lang="aba" variant_id="0">Астахов ауи ахабар Ермолов йзынайырдзатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Астахов донес обо всем Ермолову.</se>

  </para>
  <para id="39">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йгӏаншаз къазауат ду апщылан, ауи ахӏатырла Ермолов ари аъаща гӏайрысабапын «ачвгьахагӏвчви ашыразгӏви зтыпхаз» Трамкт ыквырчӏвакьныс унашва йчпатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Этот Случай выходил из ряда обыкновенных происшествий, и Ермолов воспользовался им, чтобы уничтожить Трамов аул, „это гнездо разбоев и вечной чумы”.</se>

  </para>
  <para id="40">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауахъ айсыгӏвчва рква акыт гӏакӏвдыршан абзазагӏвчва тыцӏырныс йрархӏвтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ночью войска окружили его и приказали жителям выбираться.</se>

  </para>
  <para id="41">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уадыргӏвана апщхъатакӏла йаларцӏатӏ, млыквта йтаз шабгу амцӏырчӏватӏ, арахвква Кӏавкӏаз линия атахъыраква рыхъазла йтырцатӏ» (Потто Василий, «Кӏавкӏаз айсра», 2 атом, 85 ан.).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Затем аул был зажжен с четырех сторон, имущество разграблено, стада и табуны взяты на удовлетворение жителей Кавказской линии» (Василий Потто. ~~~ Кавказская война, Т. 2. С. ~~~ 85).</se>

  </para>
  <para id="42">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акыт анырблы амщтахь абзазагӏвчва атдрыпатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">После разорения аула его жители были расселены.</se>

  </para>
  <para id="43">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1848 агӏан Трамргӏа Къалмых, Шалахв, Харпыс, Умар руагӏаква рыцта Гвым псыхӏва йтачӏватӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Позже большая часть людей трамовских аулов, в том числе Калмык, Шолох, Харпыс и Умар Трамовы с подвластными, в 1848 году перешли на Куму.</se>

  </para>
  <para id="44">
    <se lang="aba" variant_id="0">Малка дзыгӏв атшпы апны Трам Бакьмырза йкыт (унагӏва 20 йнадзауата) ахъазы йгӏанхатӏ, асквш 1857 агӏандза ауаъа йтан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На Малке остался лишь аул Бек-Мурзы Трамова (20 дворов), он находился там и в 1857 году.</se>

  </para>
  <para id="45">
    <se lang="aba" variant_id="0">Чагьарийа псыхӏва йаргванта Лаба атшпы апны йчӏваз Трам Хӏаджьумар йкыт аунашва Агъьма хъатала архъвква йрунашвачпагӏвыз агенерал Козловский В.М. йыхьызла Трам Бакьмырза йгӏвыз ахӏвара швъа апны йаныпӏ: «...Псебай апны тшгӏаузыназырхаз, абесленейква йырбжьата йчӏваз сткъвымлагӏв Трам Хӏаджьумар йкытгьи йаргьи ащхъаква йгӏарбгъалхта йгӏайтыпаныс...»</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Об ауле Хаджи-Умара Трамова на Лабе возле Шахгереевского ущелья упоминается в прошении Бекмурзы Трамова на имя генерала М. Козловского, командующего войсками Правого крыла: «...в бытности вашу на Псебае, где являлся к Вашему Превосходительству и проживающий между бесленеевцами мой родственник Хаджи-Умар Трамов с изъявлением желания переселиться из гор со своим аулом...»</se>

  </para>
  <para id="46">
    <se lang="aba" variant_id="0">(Россия Къральыгӏва айсра-турыхдырра архив.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">(Российский Государственный военно-исторический архив, ф.</se>

  </para>
  <para id="47">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ф. 14257. Оп.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">14257, оп.</se>

  </para>
  <para id="48">
    <se lang="aba" variant_id="0">3. Д.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">3, д.</se>

  </para>
  <para id="49">
    <se lang="aba" variant_id="0">406. Л.5).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">406, л.5).</se>

  </para>
  <para id="50">
    <se lang="aba" variant_id="0">Трамргӏа рыуа щардагӏвы уыжвгӏанчӏви Адыгейшта апны йчӏваз абесленей, акъабардыйа кытква йыртарыжьта гӏацӏцӏуаштӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Скорее всего, впоследствии многие Трамовы были переселены в кабардинские и бесленеевские аулы современной Адыгеи.</se>

  </para>
  <para id="51">
    <se lang="aba" variant_id="0">Архив швъаква араса йгӏархӏвитӏ: «...Асквш 1868 июнь а 5 йгьи а 6 рбжьара Хвадз кыт апны Трам Асльангьари йчӏвыз атдзы блытӏ», датшагьи «...Асквш 1868 июнь мыз агӏан Лабинск ашта хӏаквымхарта апны Хвадз кыт йауу агӏмыста Трам Щахангьари йпны йынхауа адгьылрхарджьыгӏв Безруко йуыс йалапштӏ» (Краснодар Къральыгӏва архив. ф.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Так, в архивных документах сообщается, что «...в ночь с 5 на 6 июня 1868 г. в а. ~~~ Ходзь сгорела сакля, принадлежавшая Аслан-Гирею Трамову», а также «...в июне 1868 г. в Лабинском окружном суде состоялось слушание дела Безруко крестьянина, принадлежавшего дворянину Ходзинского аула Щахан-Гирею Трамову» (Госархив Краснодарского края, ф.</se>

  </para>
  <para id="52">
    <se lang="aba" variant_id="0">774, оп.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">774, оп.</se>

  </para>
  <para id="53">
    <se lang="aba" variant_id="0">1, д.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">1, д.</se>

  </para>
  <para id="54">
    <se lang="aba" variant_id="0">510, л.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">510, л.</se>

  </para>
  <para id="55">
    <se lang="aba" variant_id="0">11).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">11).</se>

  </para>
  <para id="56">
    <se lang="aba" variant_id="0">Гвымабазакт атурых йшгӏанахӏвауала, 1860-хауа асквшква рагӏан хкыткӏ аларцӏата кыткӏ гӏандыршата Гвым арма тшпы апны йдырчӏваныс йщаквдыргылтӏ: Гвымлокт (унагӏва 87), Трамкт (унагӏва 35), Джьантемыркт (унагӏва 29).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Из истории образования Кумско-Абазинского аула известно, что в 1860-х годах было решено соединить в один аул три населенных пункта — Кумско-Лоовский (87 дворов), Трамкт (35 дворов), Джантемировский (29 дворов) — и поселить его на левом берегу реки Кумы.</se>

  </para>
  <para id="57">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аджьантемырква ауи рымуата Къабардпщ Ду ахьыла йатдрыпахырныс йахӏватӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Джантемировцы воспротивились этому и просили пересилить их в Большую Кабарду.</se>

  </para>
  <para id="58">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йгӏанхаз агӏвкыткӏ Гвымабазакт гӏандыршатӏ, уадыргӏвана ауи Гвымлокт ахьызхатӏ, ужвы «Красновосточный» ахьызпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Оставшиеся два аула и основали аул Кумско-Абазинский, впоследствии Кумско-Лоовский, а потом уже и Красновосточный.</se>

  </para>
  <para id="59">
    <se lang="aba" variant_id="0">Трамргӏа анцӏралагьи хъацӏара нкъвыргун, рпсадгьыл йазцӏабыргын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Трамовцам всегда были присущи мужество, патриотизм и отвага.</se>

  </para>
  <para id="60">
    <se lang="aba" variant_id="0">Атурых йшгӏанахӏвауала, ауат рыуа щардагӏвы ргӏатгараквала йбергьыльхатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Согласно историческим данным, многие представители рода прославились на службе.</se>

  </para>
  <para id="61">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи апшта, ашвъаква йырныпӏ арат ахьызква: аподпоручик, милиция апрапорщик Трам Ахӏмадхан (ас.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1"></se>

  </para>
  <para id="62">
    <se lang="aba" variant_id="0">1878), акорнет Трам Батгьари (ас.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1"></se>

  </para>
  <para id="63">
    <se lang="aba" variant_id="0">1859), аротмистр Трам Бакьмырза Къалмых йпа (ас.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1"></se>

  </para>
  <para id="64">
    <se lang="aba" variant_id="0">1857), апрапорщик Трам Бакьмырза (ас.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1"></se>

  </para>
  <para id="65">
    <se lang="aba" variant_id="0">1898), амилиция апрапорщик Трам Хӏаджьбатыр (ас.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1"></se>

  </para>
  <para id="66">
    <se lang="aba" variant_id="0">1881), апрапорщик Трам Къалмых (ас.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1"></se>

  </para>
  <para id="67">
    <se lang="aba" variant_id="0">1848), аподпоручик Трам Хырпыс (ас. ~~~ 1848), акорнет Трам Шахӏым Батырбек йпа, аюнкер Трам Адам, урышв-япон айсра йалаз Трам Мхӏаматгьари, апрапорщик Трам Каирбек (ас. ~~~ 1898), йцбахауа а-Улан рхъвы йрылаз аротмистр Трам Ахӏмад (ас. ~~~ 1901).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Так, в источниках приводятся имена подпоручика, прапорщика милиции Ахмедхана Трамова (1878 г.), корнета Баткирея Трамова (1859 г.), ротмистра Бекмурзы Калмыковича Трамова (1857 г.), прапорщика Бекмурзы Трамова (1898 г.), прапорщика милиции Гаджи-Батыра Трамова (1881 г.), прапорщика Калмыка Трамова (1848 г.), подпоручика Хирписа Трамова (1848 г.), корнета Шахима Батырбековича Трамова, юнкера Адами Трамова, участника русскояпонской войны Мухамат-Гирея Трамова, прапорщика Каирбека Трамова (1898 г.), ротмистра 6-го Уланского полка Ахмата Трамова (1901 г.).</se>

  </para>
  <para id="68">
    <se lang="aba" variant_id="0">Кӏавкӏаз айсра анакӏвшуз асквшква рагӏан Трамргӏа ркытква рщарда Трыквштала йайтыпара атахъхатӏ, Кӏавкӏаз йгӏатахаз гӏвкыткӏ йырхъазын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">За годы Кавказской войны из всего числа трамовских аулов большая часть была вынуждена переселиться в Турцию, остались лишь два аула на Кавказе.</se>

  </para>
  <para id="69">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аткъвым йрыуата щардагӏвы акъабард, адыгьа, ачеркес, абалкъар, акъарча, ачачан кытква йыртанагатӏ, рцри бызшва рчвыдзын йрылагӏващатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Немало представителей рода оказались в кабардинских, адыгейских, черкесских, балкарских, карачаевских, чеченских селах и со временем утратили родной язык и подверглись ассимиляции.</se>

  </para>
  <para id="70">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йхӏвара атахъыпӏ Трамргӏа йрыуата йымхӏаджьырхаз ртынхаква щардагӏвы йнадзауата агӏвымакъральква рпны рхъа шгӏархчаз, рткъвым йахъазымкӏва абаза уагӏа дрыпшдзауата рыхьыз шдыргаз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">При этом стоит отметить, что многие потомки махаджиров — представители этого рода, проживающие за рубежом, смогли сохранить свою идентичность, стать достойными представителями не только рода Трамовых, но и всего абазинского народа.</se>

  </para>
  <para id="71">
    <se lang="aba" variant_id="0">Швапхата араъа дгӏарба йауаштӏ Трам Бурхан — Сирия йауата йбергьльыз аврач-травмотолог, ауи йгьи дмузыкантын, дсуратгӏвгӏвын, дастрономын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В качестве примера можно вспомнить Бурхана Трама — потомка абазинских махаджиров, известного в Сирии врача-травматолога, а также музыканта, художника и астронома.</se>

  </para>
  <para id="72">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бурхан йакъыль цӏолан, ауи СССР щардала дгӏайлун, апрофессор Елизаров йпны дстажёрын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Круг интересов Бурхана был обширен, он часто приезжал в СССР, стажировался у профессора Елизарова.</se>

  </para>
  <para id="73">
    <se lang="aba" variant_id="0">Бурхан йуагӏахъа бзи йбун, абаза бызшва бзита йдыруан, Апсны данаъаз абазаква рбзазаща шаъу йгвы цхӏауата дазцӏгӏун, йцри уагӏахъа ртурых абайара йыпхӏчва Сина йгьи Рица бзи йдйырбатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Помимо всего прочего Бурхан Трам был патриотом своего народа, хорошо владел абазинским языком, интересовался жизнью абазин, будучи в Абхазии, и прививал любовь к историческому наследию своего народа дочерям Сине и Рице.</se>

  </para>
  <para id="74">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 2010 агӏан ауи Трыквшта дталхтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В 2010 году он переехал в Турцию.</se>

  </para>
  <para id="75">
    <se lang="aba" variant_id="0">Гӏвысквша анахъыцӏ, асквш 2012 агӏан, Бурхан адуней йхӏваджьтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Через два года, в 2012 году, Бурхан ушел из жизни.</se>

  </para>
  <para id="76">
    <se lang="aba" variant_id="0">Трам Бурхан йбзазара турых аткъвым ртурых анапаква йрыуазакӏыпӏ. ~~~ Ауи йшвапхала йубитӏ Трамргӏа абзазара архъвыхраква штадырдзаз, рткъвым ащайдза шдымрыдзыз, рапхъанчӏви пшдзаква ртынха шырхъмаштылуа, ауат атынхаква йрыуата хъарата йбергьыльхаз атрам тшква рхабаргьи. ~~~ Арат атшква рыжвла знымзара-зны йгӏащаквдыргылхныс йгвыгъитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">История Бурхана Трама — лишь часть истории рода и пример того, что, несмотря на все испытания, Трамовы стараются не терять корней, сохраняют память о своих славных предках, одним из ярчайших достижений которых было выведение трамовской породы лошадей — когда-нибудь она еще получит шанс на возрождение.</se>

  </para>
</body>
</html>
