<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Хъвыжвду кыт йауаз, зынцӀра шабгу йарыпхьагӀвыз ДзыгӀва Пётр йыхьыз уахьчӀва абаза литература атурых йалалитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Имя уроженца аула Старо-Кувинск Петра Айдовича Дзугова, всю свою сознательную жизнь посвятившего педагогическому труду, сегодня вписано в историю не только педагогики, но и абазинской литературы.</se>

  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи зымгӀвалагьи арыпхьара дачӀвын: йъачӀвагӀала, йдунейпшыщала, йщала.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он был учителем в самом высоком смысле этого слова: по профессии, по мировоззрению, по душевной потребности.</se>

  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сквшы 30 райхӀа ДзыгӀва Пётр акыт апхьарта апны дынхатӀ: апхъапхъа урышв бызшвали урышв литературали йайрыпхьун, уадыргӀвана арыпхьара уысквала адиректор дитарагылагӀвын, уадыргӀвана апхьарта даунашвачпагӀвхатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Более 30 лет Петр Айдович работал в школе родного села учителем русского языка и литературы, был завучем, директором.</se>

  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">АбанпаракӀ йнадзауата йынхауа чкӀвынргӀа дырра рымамкӀва йгӀанымхарныс ахъазла йара араъа хъвлапныла йынхауа апхьарта гӀанйыршатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Здесь же он основал вечернюю школу для работающей молодежи, чтобы целое поколение не осталось без образования.</se>

  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акыт дтыцӀхта тгӀачвала Черкесск данталхгьи ДзыгӀва Пётр арыпхьара уысква дыгьрылымцӀтӀ: ауи «Дырра» жвлара, йгӀвбахауа апхьарта-интернат, арыпхьагӀвчва рдырраква йъарыладырхӀауа аинститут рпны дынхатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Позже, переехав с семьей в Черкесск, Петр Дзугов не забыл педагогическую деятельность: он работал в обществе «Знание», в школе-интернате No 2, в Институте повышения квалификации работников образования.</se>

  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи азаман ДзыгӀва Пётр акъальам гӀащтӀиххьан — йапшым атемаквала астатйаква, абзагӀвраква, йдучвам агӀахӀвахраква йыгӀвуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">К тому времени Петр Айдович уже начал писать статьи, очерки, небольшие рассказы.</se>

  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат агазетква «Ленинское знамя», «Коммунизм алашара» газетква рнапаква йгӀарыквшвауа йалагатӀ, агӀвырагӀацӀщтырта йгӀацӀырщтуаз абаза авторква разкӀкӀраквагьи йрыларцӀун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Со временем они стали появляться на страницах газет «Ленинское знамя», «Коммунизм Алашара», в различных сборниках абазинских авторов.</se>

  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Пётр йгӀвыраква фырта йрылаз йхаквлагӀвчва ракӀвын: згвыла йцкьу, йхътӀу, знапа цкьу, абзазара йаруасаражвыз агӀвычӀвгӀвыс гвапаква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Главными героями Петра Айдовича, конечно же, были земляки — люди трудолюбивые, чистые, открытые, совестливые, мудрые...</se>

  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат рбзазара ага йхьантазтынгьи, рхъвыхрала йырчвызтынгьи ргвы зынгьи йгьдымрыдзтӀ, абзазара бзи йырбауата, амшыркъвара рща йалата йгӀабзазун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Люди, которых даже самые суровые испытания не сломили, не лишили чувства юмора и позитивного отношения к жизни.</se>

  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат агӀвыраква гӀадрысабапын ужвы Хъвыжвду кыт амузей апны йазсакъуа йынкъвыргауа «СхаквлагӀвчва срыладухитӀ» ахьызта альбом абгакӀ адыргалтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Все эти материалы со временем стали основой для целого альбома под названием «Горжусь земляками», который сегодня бережно хранится в музее аула Старо-Кувинск.</se>

  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ага йара йпсевдоним «ДзыгӀва Паша» йымахьазтынгьи ауи зынгьи гӀвгӀвыта тшгьыйымпхьадзузтӀ, зны ТхӀайцӀыхв Бемырза йшигӀвыхыз апшта, «...ажваква «уысагӀв», «гӀвгӀвы» квырмыш ду рзичпауата джьауапкӀра дула ари ауыс дадгылуан».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Хотя у Петра Айдовича даже был свой псевдоним — Паша́ Дзугов, — он не считал себя писателем и, как потом напишет Бемурза Тхайцухов: «...слова „поэт“, „писатель“ воспринимал как благословенные и с большим чувством ответственности относился к писательскому труду».</se>

  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">ДзыгӀва Пётр йара ауаса дазсакъхауата, дахӀвра дудздзата йбауа дазаъан йцри бызшвагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Таким же трепетным было его отношение к родному языку, который Петр Айдович Дзугов считал величайшим даром.</se>

  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Щарда мцӀуата адуней йгӀаквылтӀ «ЗымгӀва ауагӀа йырзыгӀанхитӀ» зхьзу азкӀкӀра.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Недавно увидел свет сборник под названием «Все остается людям».</se>

  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ДзыгӀва Пётр йгӀвыраквала, йгӀахӀвахраквала йадгалапӀ. ~~~ АзкӀкӀра анапаква йрыншвалтӀ ажурналистква, бзита дыздыруаз агӀвгӀвчва ргӀагвалашвахраквагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В него вошли статьи, рассказы Петра Дзугова, а также материалы о нем, подготовленные в различные годы коллегами по писательскому цеху, журналистами.</se>

  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">АгӀвыраква шабгу адызкӀылыз ауи швабыж бзи дызбуз йгӀариква ракӀвпӀ, ауат йырцхърагӀатӀ арыпхьагӀв ду, ажва амагӀны цӀолата йгӀазгвынгӀвуаз, амшыркъвара гвлахӀара зща йалаз ДзыгӀва Пётр бзи дызбуз, пӀатӀу ду йыквызцӀуз агӀвычӀвгӀвысква.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Весь материал был собран детьми Петра Айдовича при поддержке тех, кто знал, любил и уважал талантливого педагога и настоящего знатока хорошего слога и тонкого юмора.</se>

  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">АзкӀкӀра йгӀалху ари агӀвыра йагӀвсыз асквшышв й-60-хауа асквшква рагӀан апхьагӀвчва йапхъахауата йгӀарнапӀыцӀашватӀ, ауаса уахьчӀвагьи ауи гӀазквчважвауа амагӀны дууыркӀвапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Статья из этого сборника, которая приводится ниже, была опубликована еще в 60-е годы прошлого века, но и сегодня не потеряла своей актуальности.</se>

  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи хӀгватра азынанархитӀ хӀыбызшва адиалектология байара агӀахчара йгьи йара ДзыгӀва Пётр йапшта йзачӀв уагӀахъазлакӀгьи рахӀа йдуу рбайара йгвы шазыцхӀуз апшта хӀаргьи ахъвыцра цӀолаква хӀызгӀайрыцӀситӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Она еще раз обращает наше внимание на проблему сохранения диалектологического разнообразия нашего языка и дает пищу для размышления каждому, кто, как и Петр Айдович Дзугов, неравнодушен к самому большому богатству любого народа.</se>

  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">ХӀыбызшва ъадзагӀдыруа хӀуагӀахъазлуштӀ ЦӀабыргыпӀ, абазаква йыхӀлитература бызшвахаз атӀапӀанта диалект, чвалатшычпарадъа йсхӀвапӀта, рыцӀа ймайрапӀ, йкъвлейпӀ, йаргьи йалачважваквауа рыцӀа йщардагӀвыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Пока жив язык мой, жив и мой народ Тапантинский диалект абазинского языка, признанный литературным, — более легкий, на нем говорит большее количество абазин и, безусловно, мы должны уметь читать и писать на нем.</se>

  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи ахӀатырла, атӀапӀанта диалект абазаква зымгӀва хӀзалачважвара йгьи хӀзалагӀвра атахъыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но также все абазины должны знать, что есть еще и ашхарский диалект, который является неотъемлемой частью абазинского языка.</se>

  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ага ауаса йаъазтынгьи, ащхъарауа диалектгьи абаза бызшва йшауу, ауыгьи бзира шащарду хӀхъхӀраштылра гьатахъым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он более древний, и в нем (справедливости ради надо сказать) практически нет заимствованных слов.</se>

  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи атӀапӀанта диалект ацкӀыс рыцӀа нцӀра ауыра гӀамнадахьатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1"></se>

  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йгӀалцӀла абаза ажва цкьаква рыцӀа йащардапӀ. ~~~ Ауаса ауат хӀылаква шгӀапшуамца йхӀчвыдзитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Однако сегодня этот ценнейший диалект, этот исконный абазинский язык мы постепенно теряем.</se>

  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат ажва харзынаква ртарала ачеркес, аурышв ажваква гӀахӀрысабапитӀ. ~~~ Ауи гӀазырцӀабыргуа ашвапхаква щардапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Вместо того чтобы использовать исконные абазинские слова, мы прибегаем к более легким – черкесским и русским.</se>

  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЗымгӀва зынла йыгьсызгӀагвалашвахрым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Примеров тому достаточно, приведу лишь некоторые.</se>

  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абар схъа зынла йгӀаташваз ажваквакӀ. ~~~ Ащхъарауаква йхӀхӀвитӀ арат ажваква: лыхвта, мхӀаста, шыларса, тӀама. ~~~ Ашвуаква ауат ртарала йырхӀвауа арат ачеркес ажваква къвзана, блахъ, мамырса, аурышв ажва абрикос ракӀвпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">У нас, ашхарцев, есть такие слова: «лыхвта» (сито), «мхIаста» (деревянная лопатка), «шыларса» (мамалыга), «тIама» (абрикос), а в тапантинском диалекте используются черкесские — «къвзана», «блахъ», «мамырса» и русское — «абрикос».</se>

  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">ХӀыбызшва йара ажва гӀальаматква шаму ауат нахӀрыскӀьата ртарала агӀвыма ажваква гӀалагӀыжьра затахъыйа?</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Почему, когда в нашем родном языке есть такие замечательные, подходящие по смыслу и звучанию слова, мы, игнорируя их, обращаемся к другим языкам?</se>

  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи абызшва гьарбайум, йарыкъвлейсызитӀ акӀвымкӀва.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это не обогащает наш язык, а совсем наоборот: обедняет его и делает примитивным.</se>

  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йанамудзахра, ари адуней апны бызшвата рыцӀа йхӀаргвану хӀайщчва апсуаква рыбызшва ажваква гӀахӀрысабапырквын, хӀыбызшва йгӀалагӀжьырквын рыцӀа йагъьпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В крайнем случае можно использовать слова самого близкого абазинскому языку — братского абхазского народа.</se>

  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат ажваква рпсабара хӀажваква рпсабара рыцӀа йаргванпӀ, хӀыбызшва рыцӀа ймайрата хьыгӀадъа йнанауахвуаштӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Природа этого языка, его этимология родственны нашему — абазинскому.</se>

  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сара ауаса щарда сазхъвыцитӀ: хӀыбызшва бжьыта (агӀвра апны хӀарыфта) 70 райхӀа анамазара зны йбызшва байадзазарын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Я много размышлял о том, что если в нашем языке более 70 звуков, то, видимо, когда-то он был очень богат, наш язык.</se>

  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ужвыгьи йыгьрыцхӀам. ~~~ Йутахъу зымгӀва анузалахӀвауазара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он и сейчас далеко не беден, если мы можем на нем выразить все наши мысли.</se>

  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абазаква хӀтурых апны зджьара йгӀанымхауата баргвыра, рыцхӀагӀа щарда хӀхъыстӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В истории абазинского народа есть немало драматических и трагических страниц... ~~~ Когда все это осмысливаешь, анализируешь, диву даешься, как после таких потрясений смог выстоять, выжить наш народ и при этом сберечь свой язык, культуру, традиции.</se>

  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауатква уанрызхъвыцхуа, хӀуагӀагьи хӀыбызшвагьи шгӀащаквхаз джьауымщушта йгьаъам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Неужели сегодня мы растеряем все то, что наши предки не потеряли даже в то страшное время?!</se>

  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауыгьи щквырпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Нельзя этого допустить.</se>

  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса ужвы хӀуагӀахъара хӀхчарныс, хӀыбызшва тшауацӀнахӀрыхырныс амаль анхӀымазара, ауи амаль абгата йгӀахӀымрысабапырныс швабыжта йпхащарапӀ, йхвамыхврапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сегодня для сохранения народа как народа, для развития нашего языка и культуры, мы просто обязаны в полной мере использовать его богатейшее наследие, которое имеем.</se>

  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ужвы йъагӀадзазгьи сара слымхӀа йтгӀвыркӀвитӀ санду гӀвыма ажвазаджвыкӀгьи гӀалалмыршвауа абаза бызшва цкьала дшчважвуз, ужвы йсымгӀахуа ажва пшдзата, ажва джьащахъвата йылхӀвадзуз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Иначе есть реальная угроза его исчезновения. ~~~ До сих пор мое ухо слышит и помнит, как наша бабушка разговаривала на чистом абазинском языке, не засоряя его другими словами. ~~~ Это была просто песня родной речи, родного языка. ~~~ Сегодня я уже не слышу многих красивых, уникальных слов, которые использовала моя бабушка.</se>

  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">Зны сара абазакӀ сйачважвауата санду йгӀалшӀскӀгӀаз ажвакӀ гӀасрысабапын сицӀгӀатӀ: «Щта ужвы йыусанхӀатйа?»</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Однажды, разговаривая с абазином, я спросил его, используя слово из бабушкиного лексикона: «Щта, ужвы йусанхIатйа?»</se>

  </para>
  <para id="37">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса ауи сазцӀгӀара гьгӀайгвнымгӀвытӀ. ~~~ Йауа ухӀварыквын абаза ажва харзына «санхӀат» щарда цӀуата йыгьгӀахӀрысабапхуам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">(Какие у тебя планы, намерения?) Он меня не понял, потому что давно замечательное слово «санхIат» ушло из языка абазин, вместо него употребляют черкесское слово «мурад».</se>

  </para>
  <para id="38">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи атарала ачеркес ажва мурад хӀхӀвитӀ («йусанхӀатйа?» атарала «йумурадйа?»).</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И если бы я обратился к собеседнику: «йумурадйа?», он бы меня понял.</se>

  </para>
  <para id="39">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари йапшу агӀаншараква щардапӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">К сожалению, таких случаев достаточно.</se>

  </para>
  <para id="40">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аратква згӀасрахаз ари акӀвпӀ: хӀыбызшва йачвыдзыз йа йачвыдзуа ажваква йрыуата йгӀащаквыргылх йа йгӀащаквыжь йауаш ажваква шгӀащаквхӀыргылхуаш хӀазшвырхъвыц.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Все это я говорю для того, чтобы мы все вместе подумали, как восстановить утерянные и сохранить имеющиеся слова уникального, самобытного абазинского языка.</se>

  </para>
  <para id="41">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ари ауыс апны швабыжта йгӀахӀцхърыгӀушызшва йызбитӀ уахьчӀвала йаквнагу магӀны ззыгӀымбаркӀвауа ащхърауа диалектгьи хӀыбызшва анахьанат ачважващаквагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Языка одного из древнейших народов Кавказа. ~~~ А поможет нам в этом ашхарский диалект, которым мы сегодня легкомысленно пренебрегаем.</se>

  </para>
  <para id="42">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат йрылу ажва цӀараква, ахӀваща пшдзаква хӀлитература бызшва йгӀалахӀшврыжь...</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Необходимо ввести в наш обиход и в литературный язык эти красивые, острые, меткие, точные по смыслу и звучанию слова ашхарского диалекта.</se>

  </para>
  <para id="43">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сажва айшыс салгара апхъала ТхӀайцӀыхв Бемырза йроман «Нышв напӀыкӀ» ашӀчӀваракӀ гӀашвсыргвалашвахра стахъыпӀ: «Сыбызшва, сыбызшва!</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В завершение хочу напомнить слова из известного романа Бемурзы Тхайцухова «Горсть земли»: «Язык мой!</se>

  </para>
  <para id="44">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уара гьуакӀвымма сара йсщугьи йсгвугьи!</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Не ты ли мое сердце и моя кровь!</se>

  </para>
  <para id="45">
    <se lang="aba" variant_id="0">Адуней апны закӀы йадсымкӀылуаш, закӀылагьи йсзымпсахуаш сыбызшва хӀальаль, сыбызшва баракьат!</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Несравнимый ни с чем, моя благородный, мой богатый язык, который я ни на что не променяю!</se>

  </para>
  <para id="46">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ансимшгьи кьангьашыгӀвта йсыму, йсчвалагӀвызу, йсчвартахъчылу сыбызшва, сыбызшва».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Мой друг, мой советчик — мой язык».</se>

  </para>
  <para id="47">
    <se lang="aba" variant_id="0">Арат йрапшу ажваква йгӀадзынгылуа хӀсабиква зымгӀвагьи збарла йддырдырра атахъыта йспхьадзитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Считаю, что эти слова должен знать наизусть каждый представитель подрастающего поколения.</se>

  </para>
  <para id="48">
    <se lang="aba" variant_id="0">«ЙзачӀв уагӀахъазлакӀгьи рыбызшва цри ъадзардыруа акӀвпӀ йъадзабзазауа», — йхӀватӀ арыпхьагӀв ду Ушинский К.Д. АчӀвыйа ауи йацуцӀахуаш?</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Народ жив, пока живет его язык», — сказал выдающийся учитель К. Д. ~~~ Ушинский. ~~~ Что еще можно к этому добавить?</se>

  </para>
</body>
</html>
