<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахӏ ткъвым Дарыкъваргӏа абаза жвлара рпны хъгалра ду змаз аткъвымква йрыуата йгӏабзазатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Княжеский род Дударуковых был одним из самых влиятельных родов (старшин) абазинского племени.</se>

  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">Рымчла, рхъгалрала, рпхьадзарала, рымлыкв байарала Лоургӏагӏваца йгӏархьшвауата йаъан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">По могуществу, численности и богатству он считался вторым после рода Лоовых.</se>

  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Дарыкъваргӏа рдамыгъа Лоургӏа рчӏвы йапшын, ауаса арахв рпны йахьъаквырцӏуз адзарта датшан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Дударуковы имели такую же тамгу, как и Лоовы, однако ставили клеймо на другой бок животного.</se>

  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Анамыца гӏамдагӏвы, аэнциклопедист Иоганн Антон Гюльденштедт йшипхьадзузла, абаза ахӏчва зымгӏвагьи рхац азакӏыта, йара абакӏ йгӏайхъшахъыцӏта акӏвпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Вообще, по мнению немецкого путешественника, энциклопедиста Иоганна Антона Гюльденштедта, все абазинские старшины происходят от одного общего ашахмата, т. е. предка.</se>

  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Атажыкъва Адыльгьари Къабардпщла дгӏатыцӏта Къвбина псыхӏвала дангӏарда дгӏаздгылыз абазаква Дарыкъваргӏа ракӏвпӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Побег Адиль-Герия Атажукина из Кабарды в Закубанье был совершен именно к абазинам — Дударуковцам.</se>

  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат рымчгьи гӏайрысабапуата Къабардпщ йгьи Кӏавкӏаз ахъыхчара багъьартаква дыргвыквслун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И они составили значительную часть его войска, с которым он совершал вылазки на Кабарду и Кавказскую линию.</se>

  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Агӏамдагӏвы Генрих-Юлиус Клапрот араса йгӏвитӏ: «Абазаква йадызкӏылуата унашва рхъызцӏуш заджвгьи дгьрылам...</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Путешественник Генрих-Юлиус Клапрот пишет, что «Алтыкесеки (абазины — А. М.) не имеют общего главаря...</se>

  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат акъабард ахӏ Атажыкъва Адыльгьари тшйыдыркӏылитӏ...</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Они имели большую приверженность к кабардинскому Адиль-Герию Атажукину...</se>

  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи Къабардпщ Ду апны йбзазарта нижьта черкес тшыгӏвчва швыгӏв йыцта Йынджьыгьчкӏвын псыхӏва йтабзазауа абаза Дарыкъваргӏа дрызцахра атахъын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он должен был покинуть свое жилище в Большой Кабарде и бежать с 100 черкесскими всадниками к дударуковским абазам на малый Инджик.</se>

  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йыр ансимшы рыцӏа-рыцӏа йалахӏун, аурышвква айрышта дырпшӏагыланта щардала дыргвыквслун...</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Его отряд увеличивался день ото дня, и в качестве убежденного врага русских он делал частые разбойничьи нападения на их пределы...</se>

  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса йпхыцӏа шцазла, асквш 1807 агӏан ашыразгӏва дагатӏ, ауи йыцыз ачвгьахагӏвчва йрыуата хыгӏв ракӏвпӏ абгата йгӏанхаз».</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Однако провидением он был уготовлен, потому что в 1807 г. он умер от чумы, и из его шайки остались в живых лишь три человека».</se>

  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Архив гӏвыраква йшгӏадырбауала, Къвбина дзыгӏв арма тшпы апны й-1830-хауа асквшква рагӏан ужвы «Псыжв» — хӏва йзпхьауа акыт гӏаншатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Согласно источникам, в 1830-е годы на левом берегу реки Кубань был заложен аул, который ныне носит название Псыж.</se>

  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акыт ахӏ Дарыкъва Асльангьари йакӏвпӏ йгӏанзыршаз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Основал его Аслан-Герий Дударуков — представитель княжеского рода.</se>

  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи апхъала Дарыкъваргӏа ркытква хӏагӏата, ащхъа псыхӏваква — Акъсауыт, Марыхв, Йынджьыгьду — йыртачӏван.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">До этого селения дударуковцев располагались в горах и высокогорьях Аксаута, Марухи и Большого Зеленчука.</se>

  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Гвасрапӏ, ауаса уахьчӏвала Псыжв кыт Дарыкъваргӏа рткъвым ду йауата заджвгьи дыгьтахым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">К сожалению, сегодня в ауле Псыж не осталось представителей славного и храброго рода Дударуковых.</se>

  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Айсракви азальмагӏаракви аткъвым амцӏдырпӏлатӏ, адуней къральквала йхъыларпсатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Войны и репрессии безжалостно истребили и изгнали их в разные страны мира.</se>

  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йцӏыхъвахауата акыт йгӏатахаз ауат рткъвымлагӏв Абашта айсра Ду ангӏалага йапхъахуз амшква рагӏан дпшцӏалтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Последний представитель этого рода, проживавший на Родине, ушел на фронт в первые дни Великой Отечественной войны.</se>

  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Агъачва дангӏакӏвдырша йыгӏвзачва дырцхърагӏауата йхъа ашӏайцӏатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Оказавшись в окружении, он вызвал огонь на себя.</se>

  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абаза хъацӏа, Кӏавкӏаз ащхъабзазагӏв, алейтенант Хӏаджьгьари Наныщ йпа — ахӏчва Дарыкъваргӏа йцӏыхъвахуз рткъвымлагӏв — фырра гӏайырбауата айсра алгарныс мызкӏы ахӏа аъахымкӏва, асквш 1945 мартӏ а 31 атшын, дщхатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Славный абазин, мужественный сын кавказских гор лейтенант Хаджигери Наныщевич — последний представитель знатного княжеского рода Дударуковых, погиб как герой за месяц до окончания войны 31 марта 1945 года.</se>

  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи сквшы 23 ахӏа дгьыртамызтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ему не было и 23 лет.</se>

  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сквшкъомкӏ руацӏа апшгӏараква ъадзакӏвсыршуз Трыквшта, Сирия, Краснодаршта йыртабзазауа Дарыкъваргӏа рткъвым ауыжвгӏанчӏвиква рбзазара турых йауата джьащахъвара щарда рыщта сыквшватӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">После многочисленных поисков мне удалось узнать много интересного о жизни современных потомков славного рода Дударуковых, проживающих в Турции, Сирии и Краснодарском крае.</se>

  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат рыуа азаджв телефонла сйабадырын сйачважватӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С одним из них я смог связаться по телефону и поговорить.</se>

  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Трыквшта йауу Дарыкъва Джьан ари акъраль апны «Доган» — хӏва тдзахьыз нкъвигитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Джан Дударуков, живущий в Турции, в этой стране использует фамилию Доган (Dogan).</se>

  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи атрыкв къала Ескишахир апны дйытӏ, ауаса йаба йара ауаъа Трыквшта Дарыкъвакт зхьзу акыт апны дгӏадритӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он родился в турецком городе Ескишахир, а вот его отец был родом из Дударуковского аула, расположенного там же, в Турции.</se>

  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Джьан сквшы 34 дыртапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Джану 34 года.</se>

  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асквш 1997 агӏан ауи Майкъвап дцан Адыгейшта къральыгӏва университет апхьара дыцӏалтӏ, асквш 2004 агӏан дахӏврала дгӏалгатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В 1997 году он поехал в Майкоп, поступил в Адыгейский государственный университет, который с успехом окончил в 2004 году.</se>

  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йхӏаракӏу адырраквала гӏвдипломкӏ йымапӏ: экономикала йгьи спортла афакультетква дгӏарылгатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">У Джана два высших образования: экономическое и спортивное.</se>

  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ужвы ауи Адлер апны йаныргӏалу трыкв нхартакӏ апны дынхитӏ, йынхара хъвдаквцӏараквала къала щарда гӏамидара атахъхитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сейчас работает в представительстве турецкой компании в Адлере, но часто по долгу службы ему приходится ездить в другие города.</se>

  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Джьан, Кӏавкӏаз йтабзазуз уапхъанчӏвиква ртурых йауата йудыруайа? — ари азцӏгӏарала сгӏалагатӏ йари сари хӏайчважвара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Джан, что тебе известно об истории твоих предков, проживавших на Кавказе? — вот первый вопрос, с которого я начал нашу беседу.</se>

  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Саба йыхьыз Джьамбулатын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Моего отца зовут Джамбулат.</se>

  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи сквшы 62 йхъыцӏуата 12 сквша рапхъала адуней йхӏваджьтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он умер 12 лет назад в возрасте 62 лет.</se>

  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи хъацӏара нкъвигауата дгӏабзазатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Прожил очень достойную жизнь.</se>

  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Арра апны дкъвырльыкъвхагӏвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Был военным.</se>

  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сара ауи швабыж схъа йыладухитӏ, — йхӏватӏ Джьан йхабарква гӏаджвыквицӏауата.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Я им очень горжусь, — рассказал Джан.</se>

  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Сабаду йыхьзын Хӏаджьгьари, ауи йаба Адыльгьарихӏва йыпхьун, Адыльгьари йаба йыхьзын Мырза.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Дед мой — Хаджи-Герий, прадед — Адиль-Герий, прапрадед — Мирза.</se>

  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сабаду йаба Адыльгьари хвысквша-цысквша ахӏа дгьыртамызтӏ йаби йари Трыквшта йангӏаталх.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Моему прадеду Адиль-Герию было 5–6 лет, когда он вместе со своим отцом приехал в Турцию.</se>

  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сабаду дчкӏвындзата асквш 1940 агӏан дпсытӏ, сквшы 33 ракӏвын йныбжьыз.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Дед умер совсем молодым в 1940 году в возрасте 33 лет.</se>

  </para>
  <para id="37">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауыгьи арра апны дкъвырльыкъвхагӏвын, атшква швабыж бзи йбун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он тоже был военным и очень любил лошадей.</se>

  </para>
  <para id="38">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сабаду йаба йхъапщыла Ханмелекхӏва йлыпхьун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Жену прадеда звали Ханмелек.</se>

  </para>
  <para id="39">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат хвгӏвы сабичва рыман: ахӏба Хӏамзатхӏва йыхьзын, ауи йымщтахь сабаду Хӏаджьгьари дгӏайуан, ауи йымщтахь Асльан, Кьабахан йгьи Нальмысхан айцӏбачвата йрыман.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">У них было 5 детей: старший Хамзат, мой дед Хадж-Герий, Аслан, Кябахан и Нальмесхан.</se>

  </para>
  <para id="40">
    <se lang="aba" variant_id="0">Хӏамзат Айханхӏва пазаджвыкӏ дйыман, ауи сквшы 70 йныбыжьта хысквша рапхъала дпсытӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">У Хамзата был один-единственный сын Айхан, он умер 3 года назад в возрасте 70 лет.</se>

  </para>
  <para id="41">
    <se lang="aba" variant_id="0">Айхан гӏвпачви пхӏакӏи гӏайтынхатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">У него двое сыновей и одна дочь.</se>

  </para>
  <para id="42">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахӏба Рожден йыхьызпӏ, сквшы 50 дыртапӏ, ауыгьи пакӏ дйымапӏ — Экберкхӏва йыхьызпӏ, сквшы 20 йхъыцӏитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Старшего зовут Рожден (50 лет), у него есть сын Экберк (20 лет).</se>

  </para>
  <para id="43">
    <se lang="aba" variant_id="0">Айхан йпайцӏба Бандерхӏва йыпхьитӏ, ауи сквшы 42 дыртапӏ, ауыгьи пахвыцкӏ дйымапӏ, йпхӏа Нурдан тыхӏа дцахьатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Младшего зовут Бандер (42 года), у него тоже один сын. ~~~ Дочь Нурдан замужем.</se>

  </para>
  <para id="44">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сабаду Хӏаджьгьари пакӏ дйыман, ауи саба Джьамбулат йакӏвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">У деда Хаджи-Герия был один сын — мой отец Джамбулат.</se>

  </para>
  <para id="45">
    <se lang="aba" variant_id="0">Хӏаба йпны хӏаргьи гӏвыджь хӏнадзитӏ: сари сахща Имрани.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">У отца нас двое — я и сестра Имран.</se>

  </para>
  <para id="46">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сабаду Хӏаджьгьари йаща Асльан асквш 1912 агӏан айсра дпшцӏалын сквшы 20 дыртата даладзтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Брат моего деда Аслан погиб на войне в 1912 году в Стамбуле в возрасте 20 лет.</se>

  </para>
  <para id="47">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи гӏари гьйымамызтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Детей у него не было.</se>

  </para>
  <para id="48">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Трыкв апны йаъу Дарыкъвакт уызгӏаквчважварма, ауаъа кӏаразын уаъазма?</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Расскажи об ауле Дударуковском в Турции, ты там бывал?</se>

  </para>
  <para id="49">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Агангьи саъан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Конечно, бывал.</se>

  </para>
  <para id="50">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сара ауаъа щардала сцитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Я туда часто езжу.</se>

  </para>
  <para id="51">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаъа сыгӏвзачвагьи съахӏыльчвагьи тапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Там живут друзья и родственники.</se>

  </para>
  <para id="52">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса акыт абзазагӏвчва швабыж ймачӏыгӏвхатӏ, унагӏва 20–25 рахӏа йгьнадзахуам, анахьанат акъалаква йырталхтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но, к сожалению, в ауле осталось мало людей, примерно 20–25 дворов, остальные разъехались по городам.</se>

  </para>
  <para id="53">
    <se lang="aba" variant_id="0">Саби сабадуи акыт йтабзазатӏ, рнышвынтараквагьи ауаъа йаъапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Мой отец и дед там жили и там же похоронены.</se>

  </para>
  <para id="54">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Джьан, йшухӏвауала, уабагьи уабадугьи арра апны къвырльыкъв рхун...</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Джан, ты говорил, что твой отец и дед были военными...</se>

  </para>
  <para id="55">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Щта, ауат агӏвыджьгьи арра апны йкъвырльыкъвхагӏвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Да, они оба были военными.</se>

  </para>
  <para id="56">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Атрыкв Дарыкъвакт апны датша ткъвымта йтайа?</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Какие фамилии сохранились в турецком Дударуковском ауле?</se>

  </para>
  <para id="57">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Малхӏвазргӏа, Хӏачвыкъваргӏа, Джьанымбейргӏа, датшагьи.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Малхозовы, Хачуковы, Джандубаевы и другие.</se>

  </para>
  <para id="58">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Араъа хӏпынгьи Дарыкъваргӏа ркыт ужвы Псыжв ахьызта йшаъу угӏахьама?</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Ты знаешь, что у нас тоже есть аул Дударуковых (Псыж) здесь?</se>

  </para>
  <para id="59">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Щта, йызгӏахьатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Да, я знаю.</se>

  </para>
  <para id="60">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи аунашва йапхъахауата йаныздыр счкӏвынхвыцын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Впервые я узнал об этом, когда был еще совсем маленьким.</se>

  </para>
  <para id="61">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уадыргӏвана Майкъвап саннай хӏткъвым атурых сазцӏгӏауа салагатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Потом, когда я приехал учиться в Майкоп, стал больше интересоваться историей своего рода.</se>

  </para>
  <para id="62">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи асхъан Псыжв кыт атурых йауата джьащахъвара щарда гӏаздыртӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И именно тогда я узнал много интересного об ауле Псыж.</se>

  </para>
  <para id="63">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Майкъвап уъадзапхьуз асквшкъом руацӏа Псыжв зынгьи угьгӏамйызма?</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Почему за эти долгие годы, что ты учился в Майкопе, ты ни разу не приехал в Псыж?</se>

  </para>
  <para id="64">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Сара швабыж йстахъын сапхъанчӏвиква ркыт снайта съахӏыльчва гӏасауырныс.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Я очень хотел приехать в аул своих предков и найти родственников.</se>

  </para>
  <para id="65">
    <se lang="aba" variant_id="0">Сара щарда сазцӏгӏатӏ, ауаса акыт сызцнайуаш заджвгьи дгьсмаутӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Я много спрашивал, но, к сожалению, так и не смог найти человека, с которым мог бы поехать туда.</se>

  </para>
  <para id="66">
    <se lang="aba" variant_id="0">Расей саъищтара уара уакӏвпӏ йапхъахауа абазата йгӏасачважвауа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ты — первый абазин, с которым я разговариваю за эти годы, что нахожусь в России.</se>

  </para>
  <para id="67">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уара уахӏварала апхын сасра снайуаштӏ, сапхъанчӏвиква ркытгьи збарныс сылшуштӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И по твоей просьбе я к вам приеду летом и наконец-то увижу аул моих предков.</se>

  </para>
  <para id="68">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абараса йакӏвшатӏ Дарыкъваргӏа рткъвмлагӏви сари хӏайчважвара.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Вот таким получился наш разговор с потомком древнего абазинского княжеского рода.</se>

  </para>
  <para id="69">
    <se lang="aba" variant_id="0">Расей апны Дарыкъваргӏа рткъвымхьыз нкъвызгауа абзазагӏвчва гӏаууачвапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В России уже почти невозможно найти людей, являющихся носителями фамилии Дударуков.</se>

  </para>
  <para id="70">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса хӏгвыгъитӏ Трыквшта йтабзазауа Дарыкъваргӏа рыуа заджвымзара-заджвы йапхъанчӏвиква рчӏвыла дгӏацапахта йткъвым рытшгӏва амца шӏыц-шӏыц йацӏихъихныс.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Но остается надежда, что один из Дударуковых, проживающих в Турции, возможно, когда-нибудь вернется на земли своих предков и вновь зажжет пламя своего рода.</se>

  </para>
</body>
</html>
