<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Сара йапхъахауата срынйитӏ агӏахӏвра тшазызбжьаныс йазгӏашыкъу араъарагӏвы саби!</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Я впервые сталкиваюсь с таким количеством желающих научиться танцевать в одном ауле!</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Хӏачвыкъва Мухӏамад асабиква аршӏыйара тшъадыркӏылуагьи дайгвыргъьитӏ, ауыс арахьари ахъатагьи гвыргӏва гӏайыланацӏитӏ: йызтахъу зымгӏва дгьызрыдынхалуам, «момо» згӏауа асабиква швабыж ргвы йаситӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Магомет Хачуков рад стремлению детей постичь искусство танца, но и несколько озадачен этим обстоятельством: принять всех он не может, а отказ сильно огорчает детишек.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Йчӏвыуа йскъвыцӏхитӏ, саргьи сгвы цӏскӏгӏауа сгӏанхитӏ, — йхӏвитӏ абалетмейстер.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Они уходили в слезах. Я и сам расстроен, — говорит балетмейстер.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">Январ а 12 йгӏашӏарышвта Гвым кыт апны хореография кружок нхауа йалагатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">С 12 января в селе Красный Восток начал работать хореографический кружок.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи аквтанай апхьарта аунашвачпагӏвчва рбзирала, «Алашара» адкӏылара рцхърагӏарала йгӏаншатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он образован при средней школе по инициативе ее руководства и при поддержке объединения «Алашара».</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">Хӏачвыкъва Мухӏамад Черкесск дтыцӏуамцара акытдза дцалара шатахъхушгьи дампшуата асабиква ауагӏахъа гӏахӏвраква йырзибжьаныс дадгылтӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Магомет Хачуков взялся учить детей национальным танцам, несмотря на то что для этого ему придется постоянно ездить в село из Черкесска.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ахореограф йшигвыгъазла, жвыгӏвыгӏв-жвыгӏвыгӏв йа жвицыгӏв-жвицыгӏв йнадзауата ахӏвсси ачкӏвынчви адикӏылта гӏахӏвра ансамбль йчпушын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Хореограф планировал набрать 12–16 пар для создания детского ансамбля.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аквтанай апхьарта асабиква рыуа гӏахӏвра тшазызбжьаныс гӏазтахъхаз агалагьи рыцӏа йщардагӏвхатӏ, ауи ахъахьгьи агвла апхьарта апхьагӏвчва ахабар аныргӏа йгӏайын йахӏвауа йалагатӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Желающих в самой средней школе оказалось больше. А тут еще учащиеся восьмилетней школы, прослышав про кружок у соседей, прибежали на следующее занятие.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абжьагӏвы дрыхамдзушта йанырдыр ргвы йастӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И были разочарованы.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йагӏвсыз асквшышв йпщынгӏважвахауа асквшква рагӏан зны Гвым кыт аклуб апны гӏахӏвра ансамбль аъан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Когда-то, в 80-х годах прошлого столетия, при клубе в Красном Востоке был создан танцевальный ансамбль.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ансамбль щарда йгьнымхатӏ, йалаз апхьарта йгӏалгахьакваз чкӏвынргӏа ракӏвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Просуществовал он недолго, и ходила туда в основном допризывная молодежь.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи апхъалагьи ацӏыхъвалагьи акыт апны асабиква гӏахӏвра заджвгьи йгьазийымбжьузтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ни до ни после в селе детей танцам никто не учил.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ужвы йгӏаншаз алшара щардагӏвы йгӏадрысабапырныс гӏартахъхатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Появившейся возможностью захотели воспользоваться многие.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0"> — Закӏ гӏахъвыцра атахъыпӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Надо что-то придумать.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асабиква ргвы йаситӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Детям обидно.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йасрайгӏваджьхырнысгьи гьстахъым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Да и охоту отбивать у них не хочется.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Хӏачвыкъва Мухӏамад дзынйаз ауыс аъаща дазхъвыцуазшва тшытракӏ ддзыргӏвытӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Магомет Хачуков берет паузу для обдумывания создавшейся ситуации.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уадыргӏвана акружок йалашвакваз дрыдынхалуа далагатӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А пока ему пора начинать занятия с теми, кто уже попал к нему в кружок.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">Саби 40-гӏв асцена апны хвсатыркӏ йнадзауата хвгӏвы-хвыгӏв йгӏалагылын рбжьагӏвы унашвата йчпуш йазпшитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">40 детей выстроились на сцене в 8 рядов по 5 человек и стоят в ожидании команды учителя.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">Абжьагӏвы атшыбжьара сахӏат джвыквицӏитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Тот объявляет разминку.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауи йшӏпшуамцара ашӏаква рыцӏа ймайру ачӏвырхъаква рчпитӏ, уадыргӏвана рыцӏа йхъадакву йрыдынхалуа йалагитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Начинающие танцоры вслед за балетмейстером повторяют разминочные упражнения. Затем переходят к изучению базовых движений.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">Акружок анхара джвыквлищтара ари атшыбжьара сахӏат хпахитӏ, ауаса абалетмейстер рчпащаква, рпӏатӏаущаква, рчӏвырхъаква тамамта йшаквдыршвуш зынла йаквгӏазшӏититӏ, рыбгъаква рейшата йшыркӏуаш дйырбитӏ. Амакъым аритм шрылархӏвуш, асатыр рейшата йшыркӏуаш гӏаргвынйыргӏвитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Это всего лишь третье занятие в кружке, но руководитель требует уже сейчас стараться не только правильно двигаться, но и держать осанку, чувствовать ритм и не забывать про линию.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">Азджьакӏ майрата йрыларкӏитӏ, азджьакӏ йырчвыбаргвыркӏвапӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Кому-то это удается лучше, кому-то хуже.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0"> — Йауыпӏ, йащцахуаштӏ, — йхӏвитӏ йхъагвы аквыта Мухӏамад Азамат йпа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Ничего, научатся, — уверен Магомет Азаматович.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Лацӏыхъвала азал апны йчӏву хгӏвы чкӏвынчва дрызкӏылпшитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Краем глаза он наблюдает за тремя мальчишками в зале.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат асцена йгӏаквылныс зынасып йгӏанакӏыз йгьрыламшватӏ, ауаса ргвы гьдрыдзуам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Они не попали в число «счастливчиков», стоящих на сцене, но не теряют надежды оказаться среди них.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Азал апны ахъаз йчӏвамкӏва агӏахӏвра амальква рыцырчпауамцара рхъа йадынхалитӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И пока повторяют упражнения вслед за более удачливыми своими сверстниками.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йадикӏылыз агвып аджвырагӏв рылцӏхуазтын — йанакӏвызлакӏгьи йгӏаншитӏ араса — абжьагӏвы дгьамальынтшахушым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Если отсев — а он неизбежен — окажется большим, резерв у руководителя кружка уже есть.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="aba" variant_id="0">Атшыбжьара сахӏаткӏи бжакӏи ласдза йагӏвстӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Полтора часа пролетели быстро.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="aba" variant_id="0">Апхъахьыла рыцӏа ауырата йынхуштӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В дальнейшем занятия будут длиться дольше.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уахьчӏвала апхьартагьи агӏахӏврагьи адызкӏылуа асабиква шгӏапсаз гвы айтуата йамцӏыщтхитӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Пока же учитель отпускает чуть подуставших после школьных уроков и танцевальных упражнений учеников.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="aba" variant_id="0">Агӏахӏвра йаланаршыз асабиква йабаркӏы азал йджвылцӏхтӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Возбужденные и впечатленные уроками танцев дети гурьбой покидают актовый зал.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="aba" variant_id="0">Йчпачӏвыйа щта арахьарат агӏахӏвра тшазызбжьара зтахъыта йгӏанхаз асабиква руысла?</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">А что же все-таки с остальными желающими посещать кружок?</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="aba" variant_id="0">Мухӏамад Азамат йпа тӏакӏв даназхъвыц амщтахь йгӏвбахауа агвып гӏанырша йауашта йхӏватӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">После некоторого раздумья Магомет Азаматович предлагает создать вторую группу.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат асабиква йапхъахауа агвып данрыдынхалра амщтахь мчбжьыкӏ апны гӏван тшрыхайырдзарныс дхӏазырпӏ, асцена йгӏаквымлыргьи агӏахӏвра йазычпазлуштӏ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Два дня в неделю после занятий с первой он будет просто учить танцевать.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="aba" variant_id="0">Рыцӏа йгврыхвата аджвырагӏв гӏарылцӏуазтын ауат ансамбль ахъазла дыздынхалуа йапхъахауа агвып рахьыла йатрыпах йауаштӏ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ну а если кто-то из этих детей проявит особый талант, его переведут в первую группу, на базе которой будет сформирован ансамбль.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="aba" variant_id="0">Асабиква ртахъырагьи йара йуыс зквугьи уырпшрыквын Мухӏамад йзахвара кьангьаш азгӏаугуашта йгьаъам.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Предложение кажется оптимальным с учетом возможностей хореографа, интересов дела и желания детей.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="aba" variant_id="0">Адгалра уысква аквшвузтын йара йылшауа закӏгьи дгьайгьдзушым.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Нужно только решить некоторые организационные вопросы. И есть надежда, что это удастся сделать.</se>
  </para>
</body>
</html>
