<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="aba" variant_id="0">АцӀисква ртыдзталхьа</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Они вселились в новый домик, который мы с тобой для них построили.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="aba" variant_id="0">ДзынкӀьасахахьан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Новоселье птичек </se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аквасса хьшвашва ашӀамсуата йгӀаквун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Была поздняя осень.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="aba" variant_id="0">ХӀвынчӀвын.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Мелкий холодный дождь лил не переставая.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="aba" variant_id="0">АцӀла къвадама къьатӀамазква йрыквчӀваз ацӀис гӀвабджьачкӀвынква ахьта йащуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На улице было грязно и неуютно.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Ауат ахьта тшъачвыкъарчӀвахуаш гӀвара гьрымамзапӀ» — хӀва дазхъвыцтӀ апещ пха ахъышвла йгӀакӀылпшуаз ПӀатӀахвыц.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">На голых ветках сидели, прижавшись друг к другу, мокрые птички.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="aba" variant_id="0">Дада зны йгӀайайхӀвыз ажваква йгвы йгӀанагхтӀ: </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Им холодно. У них нет домика», — подумал маленький Пата, сидя в теплой комнате у окна.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="aba" variant_id="0">«Агъныла йгӀанхауа ацӀисква швырцхърагӀара атахъыпӀ» — хӀва.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Он вспомнил слова дедушки: </se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ужвы ПӀатӀахвыц йгьизымчхӀахуазтӀ дада абораква йрыцкьата апещ дгӀашылхнадзкӀьа.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">«Птичкам, которые остаются зимовать в родных краях, надо помогать пережить холода».</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Дада, дада, йубума ацӀисхвыцква ахьта йшащуа? </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Маленький Пата стал с нетерпением ждать, пока дедушка управится по хозяйству и зайдет в дом. Стоило дедушке появиться на пороге, как мальчик тут же пристал к нему:</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат гӀвара рзыхӀчпара атахъыпӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Дада! Дада! Смотри, птички мерзнут на ветках! </se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уаргьи йухӀватӀ хӀырцхърагӀара шатахъу… — ПӀатӀахвыц йгӀашылхгӀвацаз дада дищыхӀалтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Надо построить им домик.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="aba" variant_id="0">— ЙауыпӀ, йауыпӀ, зны схани гъвтшыткӀи гӀасрау, — йхӀватӀ дада.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Ты же сам говорил, что им надо помогать!</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауат агӀвыджьгьи дада йъамапсымаква ъагӀвназ абора йнашылын, йацацхърагӀумца агъвтшытква, ачӀвымыгъква, акӀвагъа, ахан гӀарахвын цӀисгӀвара рчпауа йалагатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Хорошо, хорошо, — согласился дедушка. — Сейчас найду доски, достану инструмент, и мы с тобой построим домик.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="aba" variant_id="0">Дада рахӀа йбаргвыз — ацӀисгӀвара ахъвква гӀайрыхӀазыртӀ, ПӀатӀахвыц ацӀисква зквчалушыз айшва йрыхӀазыртӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Пата оделся потеплее, и после того как дедушка позавтракал, они вдвоем взяли в сарае все необходимое и принялись за дело.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="aba" variant_id="0">Аква ангӀаквауа ацӀисква аква йамырбгӀауа йчара ахъазла жьора тыбгӀакӀгьи рчпатӀ. Чвымла хӀагӀакӀ ацӀла йкӀыддыргылын, йхӀазырхаз ацӀисгӀварагьи, ачартагьи, ажьорагьи дада ПӀатӀахвыц дицхърагӀумца йхъайгылын йкӀыдцӀлайыркӀылтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сложную работу дедушка взял на себя, а Пата ему помогал сделать что попроще.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="aba" variant_id="0">АцӀисква йырфушыз хъвдзы, гвадз, чӀахъва хъваша, кӀартӀофжвы ачкӀвынхвыц йгӀайрыгӀвын дада ацӀисгӀвара йкӀныхӀаз айшва къьакъьа йыквицӀатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">В конце концов получилась добротная крытая кормушка, которую они повесили на дереве.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="aba" variant_id="0">Даргьи апещ пха йгашылхын ацӀисква йырчпушыз йазпшуа ахъышв йкӀылачӀватӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Пата сбегал за пшеном, набрал еще крошек хлеба и картошки. Все это насыпали птичкам.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="aba" variant_id="0">АцӀисхвыцква бзидздзара агӀвара йазыгӀапссгӀарныс гвы  гьырзымчпатӀ. ЙхъарачвамкӀва гвыпта тшазыркӀкӀын йалацӀыргӀауа, йалагъвычӀгъвычӀуа агӀварала йгӀапшуан.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Потом дедушка и внук зашли в дом и сели у окна ждать, что же будет дальше.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="aba" variant_id="0">УадыргӀвана рыцӀа йцӀараз, рыцӀа йхахваз ацӀис гвытшпшкӀвокӀвачкӀвын гӀарылпссгӀан агӀвара йаргваныз акъвадама йыквчӀватӀ. </se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Птички собрались недалеко от приготовленного для них домика и начали громко чирикать, как будто обсуждали что-то важное на своем языке.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="aba" variant_id="0">ЙнапшыгӀапштӀ. Аргванква шварагӀваракӀгьи шаъамыз анаба, айшва йазыпссгӀатӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Сначала ни одна из них не решалась подлететь к обеденному столику, но вот одна белогрудая птичка направилась к кормушке.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="aba" variant_id="0">АцӀисчкӀвын афачӀвква йшрылтхаджьгӀуз збаз анахьанат апсссгӀачӀвхвыцква зымгӀвагьи гӀапссгӀатӀ, ауатгьи айшва тшнадзхъадрышвтӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Убедившись, что здесь нет никакой опасности, она села на столик и начала клевать крошки.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="aba" variant_id="0">АцӀисква бжьыкӀ рхъыцӀуанта! Адзын ква хьшвашва цӀхъва амахымкӀва йгӀаквун.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Тут уж и все ее подружки осмелели.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="aba" variant_id="0">Ауаса ацӀисхвыцква ауи хабаргьи йрымбауата йчун, йалацӀыруан, йкьахвуан…</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">И начался шумный завтрак! На дворе лил холодный осенний дождь, но птички уже не чувствовали холода.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="aba" variant_id="0">Дада дпшвырхъыччауа ПӀатӀахвыц йыжвгӀвахъа дацкӀласын йхӀватӀ:</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Они весело чирикали и веселились по-птичьи.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="aba" variant_id="0">— Йубума, ПӀатӀа, ауат тыдзталхьа рчпитӀ.</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">Дедушка улыбнулся, легонько толкнул маленького Пату в плечо и сказал:</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="aba" variant_id="0">Уари сари йырзыхӀчпаз атыдз шӀыц йталхитӀ!</se>
    <se lang="rus" variant_id="1">— Видишь, Пата, птицы справляют новоселье.</se>
  </para>
</body>
</html>